\documentclass[12pt,oneside]{memoir}

\usepackage{standalone}
\usepackage{import}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[square,sort]{natbib}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{bibentry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[french]{isodate}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage[left=2.1cm, right=2.1cm, bottom=2.5cm, top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[osf]{mathpazo}
\usepackage[bookmarks]{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\setlength{\marginparwidth}{2cm}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{bm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}

\renewcommand\vec[1]{\boldsymbol{#1}}
\renewcommand\cite[1]{\citep{#1}}
\newcommand\norm[1]{\lVert#1\rVert}
\newcommand\diag{\text{diag}}
\newcommand\soft{\text{softmax}}
\newcommand\rr{\mathbb{R}}
\newcommand\relu{\text{ReLU}}
\newcommand\kl[2]{\text{KL}\left[#1 || #2\right]}

\definecolor{green}{RGB}{0, 150, 0}
\definecolor{blue}{RGB}{0, 0, 200}
\definecolor{red}{RGB}{200, 0, 0}

\setlength\parindent{1em}
\setlength\parskip{0.25em}
\setlength\beforechapskip{0em}
\setlength\topskip{0em}
\linespread{1.3}

\setsecnumdepth{subsection}

\pagestyle{plain}

\begin{document}

\begin{titlingpage}
  \centering
	{\scshape\LARGE
    École polytechnique de Montréal
  \par}
	\vfill
	{\scshape\Large
    Proposition de recherche
  \par}
	\vfill
  {\huge\bfseries
    Réseaux neuronaux bayésiens pour le traçage de connaissances
  \par}
	\vfill
	{\Large\itshape
    Antoine Lefebvre-Brossard
  \par}
	\vfill
	supervisé par\par
	Dr.~Michel \textsc{Desmarais}
	\vfill
	{\large \printdate{2020-03-04}\par}
\end{titlingpage}

\mainmatter

\tableofcontents

\chapter*{Notation}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notation}

\setlength{\extrarowheight}{0.5cm}
\begin{tabular}{l l}
  $x$ & Un scalaire\\
  $\vec{x}$ & Un vecteur\\
  $\vec{X}$ & Une matrice\\
  $\odot$ & Multiplication par élément\\
  $(x; y)$ & Concaténation de $x$ et $y$\\
  $\sigma()$ & Fonction sigmoïde\\
  $\diag(\vec{x})$ & Matrice diagonale avec le vecteur $\vec{x}$ comme diagonale\\
  $\delta(x)$ & Vecteur 1 parmi N~(\textit{one-hot}) correspondant à la valeur $x$\\
  $f^{\vec{\omega}}$ & Fonction paramétrée par $\vec{\omega}$\\
  $\vec{A}^\otimes$ & Multiplication de la matrice $\vec{A}$ par sa transposée $\vec{A}\vec{A}^T$\\
  $\vec{1}$ & Vecteur de 1s
\end{tabular}
\setlength{\extrarowheight}{0cm}

\chapter{Introduction}

Le domaine de l'éducation se transforme rapidement avec l'utilisation de plus en plus prévalente d'outils informatiques et la mise en place de cours totalement ou en partie en ligne.
Ceci permet de collecter plus de données sur les élèves et d'ainsi mieux comprendre comment ceux-ci apprennent.

Bien que l'analyse des connaissances latentes soit un domaine de recherche qui a longtemps été étudié~\cite{ham1991,cud2007}, cette explosion de données permet de concevoir des modèles plus complexes et moins dépendants de contraintes imposées par le chercheur.
En particulier, on voit dans les années 90 apparaître des modèles probabilistes découvrant la structure des connaissances des élèves~\cite{des1995} ou avec un suivi des connaissances à travers le temps~\cite{cor1994}. Ceci permet non seulement l'évaluation des connaissances latentes à un instant, mais aussi le suivi continu de celles-ci, permettant ainsi de créer un apprentissage s'adaptant à l'élève.
Par la suite, l'utilisation d'évaluations en ligne a permis la création de jeux de données de plus en plus grands, en particulier ASSISTment~\cite{fen2009}, qui permet de concevoir des algorithmes basés sur des centaines d'élèves et des milliers d'exercices plutôt que les quelques dizaines disponibles auparavant.

En parallèle, les nouvelles ressources computationnelles et l'augmentation de la taille des jeux de données ont mené à une expansion formidable de la recherche et l'utilisation des réseaux de neurones, aussi appelés apprentissage profond, accompagnée d'un enthousiasme proportionnel dans l'intelligence artificielle pour les compagnies, gouvernements et investisseurs~\cite{sej2018}.
Ces algorithmes ont révolutionné des domaines tels que la vision informatique~\cite{kri2012}, le traitement du langage naturel~\cite{dev2018}, la traduction automatique~\cite{bah2014}, la médecine~\cite{wen2017}, la découverte de médicaments~\cite{sto2020} et les voitures autonomes~\cite{boj2016}.

Depuis 2015~\cite{pie2015}, ces réseaux de neurones ont été utilisés dans le traçage de connaissances, c'est-à-dire l'évaluation des connaissances à travers le temps, obtenant des résultats prédictifs supérieurs et menant à des débats sur les compromis entre performance et expressivité~\cite{kha2016,din2019,mao2018,wil2016}.
Ces modèles souffrent des mêmes problèmes affligeant beaucoup des modèles d'apprentissage-machine récents.
Malgré leurs impressionnants résultats, ceux-ci sont difficilement interprétables et la crédibilité de chaque prédiction difficile à établir. Ceci les rend susceptibles à des erreurs et des attaques pouvant causer d'importants dommages~\cite{ban2018,car2017,yua2019}.
Ces problèmes ont des implications éthiques et légales~\cite{bro2017,hac2020,car2020} et la communauté d'apprentissage-machine prend finalement en compte l'importance des conséquences des modèles créés~\cite{ven2020}.

Une solution récente à ces problèmes est l'utilisation de réseaux de neurones bayésiens~\cite{blu2015,gal2018,liu2018,her2015,gal2016}.
Plutôt que de simplement utiliser des paramètres déterministes dans des réseaux de neurones, ceux-ci traitent tous les paramètres comme étant probabilistes.
Ceci permet à la fois d'avoir une prédiction plus robuste, mais aussi d'évaluer l'incertitude de celle-ci\cite{yao2019}.
De plus, puisqu'une distribution est prédite pour les paramètres, il est possible d'utiliser celle-ci pour évaluer l'importance de chaque paramètre dans les prédictions comme manière réduire la taille des réseaux et plus facilement expliquer ces prédictions.

\section{Questions de recherche}

La recherche proposée ici cherche à répondre aux questions suivantes:
\begin{itemize}
  \item Peut-on utiliser des réseaux de neurones bayésiens dans le traçage de connaissances pour:
    \begin{itemize}
      \item déterminer la variance de chaque prédiction?
      \item prédire directement l'état latent des connaissances chez un·e élève?
      \item inférer les connaissances nécessaires pour répondre aux questions posées?
    \end{itemize}
  \item Un générateur de données plus complexe permet-il d'évaluer certaines variables latentes dans des situations plus complexes et de trouver plus précisément les limites au-delà desquelles le modèle ne peut plus être considéré crédible? 
\end{itemize}

\section{Plan}

Le reste de ce document est séparé comme suit: le chapitre~\ref{chap:lit-review} présente l'état de l'art en traçage de connaissances et la façon dont les réseaux de neurones sont modifiés pour permettre l'utilisation de paramètres probabilistes pour créer des réseaux de neurones bayésiens.  Le chapitre~\ref{chap:proposition} présente le modèle proposé ici ainsi que la méthodologie utilisée pour l'évaluer et créer les données synthétiques.
Finalement, le conclusion est faite au chapitre~\ref{chap:conclusion}.

\chapter{Revue de littérature}
\label{chap:lit-review}

\section{Réseaux de neurones bayésien}
\label{sec:bnn}

Pour contrer la malédiction de la dimensionalité, la difficulté à transformer les données pour représenter des variables de haut niveau et la complexité des calculs faits pour découvrir les intéractions non linéaires entre variables, de plus en plus de domaines voient une utilisation grandissante des réseaux de neurones.
Ceux-ci obtiennent d'excellents résultats, mais en contrepartie sont des modèles boîtes noires difficiles à interpréter et analyser.
Une avenue de recherche récente a été l'utilisation de techniques de techniques bayésiennes pour injecter la notion d'incertitude et de probabilité dans ces modèles.
Cette section commence en présentant les réseaux de neurones traditionnels, en particulier la variante récurrente, et ensuite la façon dont ceux-ci sont modifiés pour les rendre bayésiens.

\subsection{Réseaux de neurones traditionnels}

Les réseaux de neurones fonctionnent en encodant dans plusieurs couches subséquentes une information de plus en plus haut niveau, c'est-à-dire plus abstraite (voir figure~\ref{fig:dnn}).
Chaque couche est normalement composée d'une combinaison linéaire des entrées suivie d'une opération sur chaque élément introduisant une non linéarité.
Ceci fait en sorte que même si chaque couche n'encode pas les intéractions entre les variables d'entrées, l'utilisation de couches successives permet de le faire.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{diagrams/dnn.eps}
  \caption{Le réseau prend comme entrées les pixels de l'image et à chaque couche encode une information de plus en plus compliquée et abstraite, commençant par les formes simples comme les coins et les bords et finissant avec des objets compliqués comme des oreilles ou des visages. Image provenant de~\cite{goo2016}.}
  \label{fig:dnn}
\end{figure}

\subsubsection{Réseau à action directe (\textit{feed-forward network})}

Le réseau de neurones le plus simple est le réseau à action directe (\textit{feed-forward neural network}), aussi appelé perceptron multi-couches. Celui-ci prend pour chaque couche $l$ un vecteur d'entrées $\vec{x}^l$ et le multiplie par une matrice de poids $\vec{W}^l$ avant d'appliquer une fonction sur tous les éléments du résultat:
\begin{equation}
  \vec{x}^{l+1} = f({\vec{W}^l}^T(1; \vec{x^l}))
\end{equation}
où $(1;\vec{x})$ représente la concaténation de 1 avec le vecteur $\vec{x}$.
Cette concaténation permet l'ajout d'un paramètre de biais comme première ligne de $\vec{W}$.
D'autres auteurs vont souvent l'écrire séparément comme $\vec{x}^{l+1} = f(\vec{W}^T\vec{x}^l + \vec{b})$, mais par souci de concision, cette notation avec concaténation sera utilisée pour le reste du document.

Plusieurs différentes fonctions peuvent être utilisées dans le rôle de $f$, l'important étant simplement qu'elles introduisent une non linéarité.
Cependant, les plus populaires sont:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \sigma(x) &= \frac{1}{1 + e^{-x}}\\
    \tanh(x) &= \frac{e^{2x} - 1}{e^{2x} + 1}\\
    \relu(x) &= \begin{cases}
      x & \text{si }x > 0\\
      0 & \text{sinon}
    \end{cases}
  \end{split}
  \label{eq:fcts}
\end{equation}

Pour entraîner les différents paramètres $\vec{W}$, différentes variantes de la descente de gradients sont utilisées. 
La plus simple est la descente de gradient stochastique, utilisée parce que les jeux de données sont trop importants pour que, computationnellement, il soit réaliste de calculer les sorties et gradients, mais aussi parce qu'utiliser des échantillons pris au hasard (\textit{mini-batches}) pour calculer ces gradients introduit une forme de régularisation et permet de réduite le surapprentissage et de faciliter l'entraînement.
D'autres algorithmes améliorent la descente de gradient stochastique en ajustant de diverses façons le paramètre d'apprentissage de celui-ci selon l'état de l'apprentissage de la \textit{mini-batch} actuel et des précédentes, mais l'explication de ceux-ci dépasse la portée de ce document. Les détails sont disponibles dans~\cite{goo2016}.

Les gradients sont calculés par rapport à une fonction de coût, aussi appelée fonction de perte, et propagés à toutes les couches par rétropropagation~\cite{rum1986}.
Plusieurs fonctions de coût existent et vont varier selon le problème.
Les plus utilisées sont pour la régression, la méthode des moindres carrés et pour la classification, l'entropie croisée.

La formule des moindres carrés, pour des observations $y_1,...,y_n$ et des valeurs prédites $\hat{y_1},...,\hat{y_n}$ est:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = \sum_{i=1}^n(\hat{y}_i - y_i)^2
\end{equation}

En classification, la formulation de l'entropie croisée sera légèrement différente selon le nombre de classe. Si c'est un problème binaire, les observations seront $y_i \in \{0,1\},i=1,...,n$, les sorties $\hat{y}_i \in [0,1], i=1,...,n$ et la formule:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = -\sum_{i=1}^ny_i \log \hat{y}_i + (1 - y_i) \log (1 - \hat{y}_i)
\end{equation}
Lorsqu'il y a $k$ classes avec $k>2$, les entrées seront $y_i \in \{1,...,k\},i=1,...,n$ et les sorties seront typiquement un vecteur $\vec{y}_i \in [0,1]^k,i=1,...,n$ et la formule donnée par:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = -\sum_{i=1}^n \delta(y_i)^T \log \vec{\hat{y}}_i
\end{equation}
où $\delta(x)$ transforme $x$ en un vecteur 1 parmi N (\textit{one-hot}) où tous les éléments sont 0 sauf celui correspondant à $x$ qui est 1.

\subsubsection{Réseau de neurones récurrent}

Le réseau \textit{feed-forward} fonctionne bien lorsque la taille des données d'entrée est fixe et qu'il n'y a pas de lien entre les différentes observations, mais ceci n'est pas toujours le cas.
Dans plusieurs situations, il y a une notion de temporalité ou d'ordre et les séquences sont de taille variable.
Pour pallier à ces situations, le réseau de neurones récurrent (RNN) a été inventé~\cite{rum1986}.
Celui-ci est similaire au réseau \textit{feed-forward}, mais prend comme variable d'entrée supplémentaire la sortie du pas précédent dans le réseau. Un exemple est fourni à la figure~\ref{fig:rnn}.
Avec une séquence d'observations $\vec{x}_1,...,\vec{x}_T$, à chaque pas $t$, la sortie $\vec{h}_t$ sera donnée par
\begin{equation}
  \vec{h}_t = f(\vec{W}^T(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))
\end{equation}
où $f$ est une fonction introduisant une non linéarité dont les plus utilisées sont la fonction sigmoïde $\sigma$ et tangente hyperbolique tanh décrites plus haut à l'équation~\ref{eq:fcts}.

Normalement, la valeur initiale $\vec{h}_0$ est définie comme le vecteur de 0, mais sera parfois le résultat d'une opération précédente.
Une situation commune où c'est le cas est lors de l'entraînement de ces réseaux lorsque les séquences peuvent être longues.
Puisque le gradient obtenu en dérivant la fonction de coût par rapport à la prédiction diminue au fur et à mesure qu'il est rétropropagé loin dans la séquence, il s'approche éventuellement de 0 et n'apporte plus d'information.
Plutôt que de faire des calculs inutiles, les séquences sont tronquées à des sous-séquences de taille $T$ et le vecteur caché d'entrée $\vec{h}_0$ de la sous-séquence $i$ sera le vecteur caché final $\vec{h}_T$ de la sous-séquence précédente $i-1$.
Ceci donnera donc comme fonction de coùt:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = \sum_{i=1}^n\sum_{t=1}^{T_i}\mathcal{L}_{i,t}(\vec{y}_{i,t}, \vec{\hat{y}}_{i,t})
  \label{eq:rnn-loss}
\end{equation}
où $\mathcal{L}_{i,t}$ est la fonction de coût appliquée à un pas d'un exemple.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{diagrams/rnn}
  \caption{Réseau récurrent déroulé}
  \label{fig:rnn}
\end{figure}

Il existe quelques variantes du RNN, mais la plus utilisée est le \textit{Long Short-Term Memory network} (LSTM)~\cite{gre2016}.
Celle-ci permet de garder propager l'information de la séquence sur une plus longue durée avec un mécanisme de sélection et d'oubli.
De plus, elle possède deux vecteurs de mémoires, $\vec{h}_t$ pour la mémoire à court terme et le vecteur de sortie du réseau et $\vec{c}_t$ pour la mémoire à plus long terme.
Ces vecteurs sont obtenus par:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{i}_t &= \sigma(\vec{W}_x(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))\\
    \vec{g}_t &= \sigma(\vec{W}_g(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))\\
    \vec{f}_t &= \sigma(\vec{W}_f(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))\\
    \vec{o}_t &= \sigma(\vec{W}_o(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))\\
    \vec{c}_t &= \vec{f}_t \odot \vec{c}_{t-1} + \vec{i}_t \odot \vec{g}_t\\
    \vec{h}_t &= \vec{o}_t \odot \vec{c}_t
  \end{split}
  \label{eq:lstm}
\end{equation}

\subsection{Réseau de neurones bayésien}

La modélisation bayésienne découle de l'équation
\begin{equation}
  P(\vec{\omega}|\mathcal{D}) = \frac{P(\mathcal{D}|\vec{\omega}) P(\vec{\omega})}{P(\mathcal{D})}
  \label{eq:bayes}
\end{equation}
où $\vec{\omega}$ est la variable étudiée et $\mathcal{D}$ représente les données observées.
Celle-ci montre que la probabilité a posteriori de $\vec{\omega}$, $P(\vec{\omega}|\mathcal{D})$, dépend de la vraisemblance $P(\mathcal{D}|\vec{\omega})$, de la probabilité a priori $P(\vec{\omega})$ et de l'évidence $P(\mathcal{D})$.

Contrairement à l'école de pensée statistique fréquentiste qui dit qu'il existe une vraie valeur pour $\vec{\omega}$ et qu'avec assez de données il est possible de la trouver, l'école bayésienne dit qu'il n'existe pas de vérité pour la valeur de $\vec{\omega}$, seulement des croyances plus ou moins fortes selon les données collectées et donc qu'il existera toujours une incertitude sur cette valeur.

Dans le cas des réseaux de neurones bayésiens, ceci se traduit par le fait que la valeur des paramètre n'est pas une simple valeur, mais provient d'une distribution. Lors de l'entrainement du réseau, les paramètres de cette distribution sont mis à jour par rapport aux données fournies au modèle.

Dans le cas d'une situation avec données d'entrées $\mathcal{X}=\vec{x}_1,...,\vec{x}_n$ et de sorties $\mathcal{Y}=\vec{y}_1,...,\vec{y}_n$, le but est de trouver les paramètres $\vec{\omega}$ de la fonction $\vec{y} = f^{\vec{\omega}}(\vec{x})$ les plus plausibles d'avoir générés les données~\cite{gal2016}. De plus, il faut définir une fonction de vraisemblance $p(\vec{y}|\vec{x}, \vec{\omega})$. Dans le cas d'un problème de classification, ceci sera la vraisemblance par softmax:
\begin{equation}
  p(y=d|\vec{x},\vec{\omega}) = \frac{\exp(f_d^{\vec{\omega}}(\vec{x}))}{\sum_{d'}\exp(f_{d'}^{\vec{\omega}}(\vec{x}))}
\end{equation}
et pour un problème de régression, une vraisemblance gaussienne:
\begin{equation}
  p(\vec{y}|\vec{x},\vec{\omega}) = \mathcal{N}(\vec{y};f^{\vec{\omega}}(\vec{x}), \tau^{-1}\vec{I})
\end{equation}
où $\tau$ est la précision du modèle et représente un bruit blanc avec variance $\tau^{-1}$.

Réécrivant la formule bayésienne~\ref{eq:bayes}, ceci correspond à:
\begin{equation}
  p(\vec{\omega}|\mathcal{X},\mathcal{Y}) = \frac{p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega})p(\vec{\omega})}{p(\mathcal{Y}|\mathcal{X})}
\end{equation}

Une fois les paramètres $\vec{\omega}$ obtenus, l'inférence pour prédire la sortie pour des entrées $\vec{x}^*$ est faite par:
\begin{equation}
  p(\vec{y}^*|\vec{x}^*, \mathcal{X}, \mathcal{Y}) = \int p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega}) p(\vec{\omega}|\mathcal{X}, \mathcal{Y}) d \vec{\omega}
\end{equation}

Le problème est que pour toute fonction $f^{\vec{\omega}}$ un tant soit peu complexe, calculer l'évidence $p(\mathcal{Y}|\mathcal{X})$ en marginalisant sur $\vec{\omega}$:
\begin{equation}
  p(\mathcal{Y}|\mathcal{X}) = \int p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega}) p(\vec{\omega}) d \vec{\omega}
\end{equation}
est intractable.

Pour résoudre ce problème, \cite{hin1993} et \cite{gra2011} ont proposé de trouver une distribution variationnelle $q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})$ pouvant approximer $p(\vec{\omega}|\mathcal{X}, \mathcal{Y})$.
Les paramètres $\vec{\theta}$ paramétrant celle-ci seront trouvées en minimisant la divergence de Kullback-Leibler (KL) par rapport à $\vec{\theta}$:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{\theta}^* &= \arg\min_{\vec{\theta}} \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega}|\mathcal{X},\mathcal{Y})}\\
             &= \arg\min_{\vec{\theta}} \int q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega}) \log \frac{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega}|\mathcal{X},\mathcal{Y})} d \vec{\omega}\\
             &= \arg\min_{\vec{\theta}} \int q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega}) \log \frac{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega})} d \vec{\omega}\\
             &= \arg\min_{\vec{\theta}} \underbrace{\kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})}}_{\text{coût de complexité}} - \underbrace{\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega})]}_{\text{coût de vraisemblance}}
  \end{split}
\end{equation}
On remarque ici que puisque $p(\mathcal{X},\mathcal{Y})$ ne dépend pas de $\vec{\theta}$ ou $\vec{\omega}$, elle peut être ignorée dans la minimisation.
On remarque aussi que la fonction de coût peut se décomposer en deux parties: la première, le coût de complexité, dépend de la prieur utilisée alors que la seconde, le coût de vraisemblance, dépend uniquement des données. La fonction de perte sera donc:
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\mathcal{X},\mathcal{Y},\vec{\theta}) = \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega})]
  \label{eq:bnn-loss}
\end{equation}

Le problème est que cette intégrale est elle aussi intractable. \cite{blu2015} propose d'utiliser l'échantillonage Monte Carlo pour encore calculer une approximation:
\begin{equation}
  \int q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega}) \log \frac{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega})} d \vec{\omega} \approx \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \log q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega}^{(i)}) - \log p(\vec{\omega}^{(i)}) - \log p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega}^{(i)})
\end{equation}
où $\vec{\omega}^{(i)}$ sont échantillonnés de $q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})$.

Il est donc possible de trouver les paramètres optimaux $\vec{\theta}^*$ par:
\begin{equation}
  \vec{\theta}^* = \arg\min_{\vec{\theta}} \sum_{i=1}^n \log q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega}^{(i)}) - \log p(\vec{\omega}^{(i)}) - \log p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{\omega}^{(i)})
\end{equation}

Pour permettre la rétropropagation dans les réseaux de neurones ayant des paramètres probabilistes, \cite{kin2015} introduit le truc du reparamétrage local qui est simplement que tout paramètre $\omega \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$ est équivalent à $f(\epsilon) = \mu + \sigma \cdot \epsilon$ où $\epsilon \sim \mathcal{N}(0, 1)$.

En prenant comme postérieure variationnelle une gaussienne diagonale, un échantillon des poids $\vec{w}$ est obtenu en échantillonnant $\vec{\omega} \sim \mathcal{N}(\vec{\mu}, \vec{I}\vec{\sigma}^2)$ avec le truc du reparamétrage local.
En reparamétrant $\vec{\sigma} = \log (1 + \exp(\vec{\rho}))$ pour forcer $\vec{\sigma}$ à toujours être positif, les paramètres variationnels sont $\vec{\theta} = (\vec{\mu},\vec{\rho})$.
Les poids $\vec{w}$ seront donc obtenus par:
\begin{equation}
  \vec{w} = t(\vec{\theta},\vec{\epsilon}) = \vec{\mu} + \log(1 + \exp(\vec{\rho})) \odot \vec{\epsilon}
  \label{eq:bnn-weights}
\end{equation}

Dans \textit{Bayes by backprop}, introduit par~\cite{blu2015}, chaque étape de l'optimisation est donnée par:
\begin{enumerate}
  \item Échantillone $\vec{\epsilon} \sim \mathcal{N}(\vec{0}, \vec{I})$
  \item Définis $\vec{w} = \vec{\mu} + \log(1 + \exp(\vec{\rho})) \odot \vec{\epsilon}$
  \item Définis $\vec{\theta} = (\vec{\mu}, \vec{\rho})$
  \item Définis $f(\vec{w}, \vec{\theta}) = \log q_{\vec{\theta}}(\vec{w}) - \log p(\vec{w}) - \log p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{w})$
  \item Calcule le gradient par rapport à la moyenne $\vec{\mu}$:
    \begin{equation}
      \nabla_{\vec{\mu}} = \frac{\partial f(\vec{w}, \vec{\theta})}{\partial \vec{w}} + \frac{\partial f(\vec{w}, \vec{\theta})}{\partial \vec{\mu}}
    \end{equation}
  \item Calcule le gradient par rapport au paramètre d'écart-type $\vec{\rho}$:
    \begin{equation}
      \nabla_{\vec{\rho}} = \frac{\partial f(\vec{w}, \vec{\theta})}{\partial \vec{w}}\frac{\vec{\epsilon}}{1 + \exp(-\vec{\rho})} + \frac{\partial f(\vec{w}, \vec{\theta})}{\partial \vec{\rho}}
    \end{equation}
  \item Mets à jour les paramètres variationnels:
    \begin{equation}
      \begin{split}
        \vec{\mu} &\leftarrow \vec{\mu} - \alpha \nabla_{\vec{\mu}}\\
        \vec{\rho} &\leftarrow \vec{\rho} - \alpha \nabla_{\vec{\rho}}
      \end{split}
    \end{equation}
\end{enumerate}

Il est à noter ici que le gradient $\frac{\partial f(\vec{w},\vec{\theta})}{\partial \vec{w}}$ est le gradient ordinaire trouvé par rétropropagation dans un réseau de neurones.

Puisque calculer $p(\mathcal{Y}|\mathcal{X},\vec{w})$ souffre des mêmes problèmes computationnelles qu'avec les réseaux de neurones ordinaires, l'optimisation par \textit{mini-batch} est de rigueur~\cite{gra2011}.
Réécrivant l'équation~\ref{eq:bnn-loss} avec $B$ \textit{mini-batches}, ceci donne:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \mathcal{L}(\mathcal{X}, \mathcal{Y},\vec{\theta}) &= \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}\left[\log\prod_{b=1}^Bp(\mathcal{Y}_b|\mathcal{X}_b,\vec{\omega})\right]\\
                                                       &= \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \sum_{b=1}^B\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}\left[\log p(\mathcal{Y}_b|\mathcal{X}_b,\vec{\omega})\right]
  \end{split}
  \label{eq:bnn-loss-mb}
\end{equation}
Il est à noter que si le coût de vraisemblance est appliqué à chaque \textit{mini-batch}, celui de complexité est seulement appliqué une fois pour l'ensemble.
Il faut donc le séparer lorsque le coût total est calculé par \textit{mini-batch}.
Nous aurons donc pour chaque \textit{mini-batch} $(\mathcal{X}_b, \mathcal{Y}_b), b=1,...,B$:
\begin{equation}
  \mathcal{L}_b(\mathcal{X}_b,\mathcal{Y}_b,\vec{\theta}) = \pi_b\kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(\mathcal{Y}_b|\mathcal{X}_b,\vec{\omega})]
\end{equation}
où $\sum_{b=1}^B\pi_b = 1$

Avec cette formule, nous avons que:
\begin{equation}
  \mathbb{E}_B[\mathcal{L}_b(\mathcal{X}_b,\mathcal{Y}_b,\vec{\theta})] = \mathcal{L}(\mathcal{X},\mathcal{Y},\vec{\theta})
\end{equation}
où $\mathbb{E}_B$ représente l'espérance sur la partition aléatoire des \textit{mini-batches}. \cite{gra2011} utilise $\pi_b = \frac{1}{B}$, mais \cite{blu2015} propose $\pi_b = \frac{2^{M - i}}{2^{M-1}}$ qui semble mieux fonctionner en pratique.
Cette méthode donne une plus grande importance au coût de complexité au début de l'entraînement et une plus grande importance au coût de vraisemblance au fur et à mesure que celui-ci avance.

De plus, les étapes d'optimisation décrites plus haut seront appliquées à chaque \textit{mini-batch}, ce qui implique que les échantillons $\vec{\epsilon}$ seront différents d'une \textit{mini-batch} à l'autre.

\subsection{Réseau de neurones récurrent bayésien}

\cite{blu2015} n'a appliqué \textit{Bayes by backprop} qu'avec des réseaux \textit{feed-forward}, mais \cite{for2017} l'a adapté aux réseaux récurrents.

La difficulté principale apportée par les réseaux récurrents est le besoin de rétropopager le gradient dans le temps et en particulier la nécessité de tronquer les séquences trop longues.
Plutôt que d'avoir des données de taille fixe simplement fournies à un réseau \textit{feed-forward}, les données fournies à un RNN sont de la forme $\mathcal{X} = (\vec{x}_{1,1},...\vec{x}_{1,T_1})_1,...,(\vec{x}_{n,1},...\vec{x}_{n,T_n})_n$, $\mathcal{Y} = (\vec{y}_{1,1},...\vec{y}_{1,T_1})_1,...,(\vec{y}_{n,1},...\vec{y}_{n,T_n})_n$.
Ces données doivent être tronquées à une taille fixe $k$, faisant en sorte qu'une paire de séquences $(\mathcal{X}_i, \mathcal{Y}_i)$ sera transformée en $S_i$ sous-paires $(\mathcal{X}_{i,1},\mathcal{Y}_{i,1}),...,(\mathcal{X}_{i,S_i},\mathcal{Y}_{i,S_i})$ tel que $S_i = \lceil T_i / k \rceil$.

À l'instar de l'équation~\ref{eq:bnn-loss-mb} où la fonction de perte a été réécrite pour prendre en compte des \textit{mini-batches}, la fonction de coût totale peut être réécrite:
\begin{equation}
  \mathcal{L}(\mathcal{X},\mathcal{Y},\vec{\theta}) = \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(\mathcal{Y}_{b,s}|\mathcal{X}_{b,s},\vec{\omega})]
\end{equation}
Le coût de complexité devra encore être séparé par \textit{mini-batch}, mais aussi par séquence, donnant comme fonction de coût individuelle:
\begin{equation}
  \mathcal{L}_{b,s}(\mathcal{X}_{b,s},\mathcal{Y}_{b,s},\vec{\theta}) = \pi_{b,s}\kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})} - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(\mathcal{Y}_{b,s}|\mathcal{X}_{b,s},\vec{\omega})]
\end{equation}
avec $\sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\pi_{b,s} = 1$.
Dans leurs expériences, \cite{for2017} utilise $\pi_{b,s} = \frac{1}{\sum_{b=1}^BS_b}$.

Une autre différence avec l'optimisation des réseaux \textit{feed-forward} est que l'échantillonage des $\vec{\epsilon}$ est fait à chaque \textit{mini-batch}, même si les autres étapes de l'optimisation sont faites pour chaque sous-séquence.
Ceci est parce que dans la rétropopagation tronquée dans le temps, les entrées initiales $\vec{h}_0^{(s)}$ d'une sous-séquence sont les sorties finales $\vec{h}_{T_{s-1}}^{(s-1)}$ de la précédente. 
Le principe principal des réseaux de neurones récurrents est que les paramètres sont partagés à chaque étape.
Pour respecter cette idée (malgré le fait que ces paramètres sont tout de même mis à jour à chaque sous-séquence), l'échantillonage est gardé constant pour toutes les sous-séquences.

\subsection{Prédiction et variance}

Une fois les paramètres $\vec{\theta}^*$ optimaux obtenus, ceux-ci peuvent être utilisés pour approximer la distribution de la prédiction pour une nouvelle valeur $\vec{x}^*$.
L'approximation variationnelle est donnée par:
\begin{equation}
  \begin{split}
    p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\mathcal{X},\mathcal{Y}) &\approx \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}[p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})]\\
                                                   &= \int p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega}) d \vec{\omega}
  \end{split}
\end{equation}

À l'instar de l'entraînement, l'échantillonage de Monte Carlo peut encore être utilisé pour approximer cette équation:
\begin{equation}
  \begin{split}
    p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\mathcal{X},\mathcal{Y}) &\approx \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}[p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})]\\
                                                   &\approx \frac{1}{K}\sum_{k=1}^K p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{w}^{(k)})\\
    &\coloneqq \hat{p}_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)
  \end{split}
  \label{eq:bnn-esp}
\end{equation}
où chaque $\vec{w}^{(k)}$ est échantillonné de $q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})$.

Ces mêmes $\vec{w}^{(k)}$ permettent de calculer la variance de la prédiction.
Bien que plusieurs méthodes existent pour calculer une estimation de la variance de cette prédiction~\cite{gal2016,ken2017}, \cite{kwo2020} ont proposé une méthode permettant de décomposer cette variance en variance épistémique (\textit{epistemic}) et variance aléatorique (\textit{aleatoric})~\cite{der2009}.
Celles-ci représentent respectivement l'erreur provenant du modèle et pouvant être réduite et l'erreur provenant de la collecte des données mêmes et ne pouvant être réduite.

La variance basée sur les moments est calculée par:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathbb{V}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\mathcal{X},\mathcal{Y})}[\vec{y}^*]\\
    =& \underbrace{\int
      \mathbb{V}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*, \vec{\omega})}[\vec{y}^*]p(\vec{\omega}|\mathcal{X},\mathcal{Y})d \vec{\omega}}_{\text{aléatorique}}\\
      +& \underbrace{\int \left(\mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})}[\vec{y}^*] - \mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\mathcal{X},\mathcal{Y})}[\vec{y}^*]\right)^{\otimes} p(\vec{\omega}|\mathcal{X},\mathcal{Y}) d\vec{\omega}}_{\text{épistémique}}
  \end{split}
\end{equation}
où $\vec{A}^\otimes = \vec{A}\vec{A}^T$

Dans le cas variationnel présenté ici, la variance correspondante est:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathbb{V}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[\vec{y}^*]\\
    =& \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[{\vec{y}^*}^\otimes] - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[\vec{y}^*]^\otimes\\
    =& \underbrace{\int \mathbb{V}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*, \vec{\omega})}[\vec{y}^*]q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})d \vec{\omega}}_{\text{aléatorique}}\\
    +& \underbrace{\int \left(\mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})}[\vec{y}^*] - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[\vec{y}^*]\right)^\otimes q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega}) d\vec{\omega}}_{\text{épistémique}}\\
    =& \underbrace{\int \left[\text{diag}\left(\mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})}[\vec{y}^*]\right) - \mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})}[\vec{y}^*]^\otimes\right] q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})d \vec{\omega}}_{\text{aléatorique}}\\
    +& \underbrace{\int \left(\mathbb{E}_{p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{\omega})}[\vec{y}^*] - \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[\vec{y}^*]\right)^\otimes q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega}) d\vec{\omega}}_{\text{épistémique}}
  \end{split}
\end{equation}

De la même façon que l'espérance dont l'approximation est donnée par
l'équation~\ref{eq:bnn-esp}, des approximations de ces deux mesures de variance
peuvent être obtenues avec les échantillons $\vec{w}_k$ par:
\begin{equation}
  \begin{split}
  &\mathbb{V}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)}[\vec{y}^*] \\
    \approx& \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K \left[\text{diag}(p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{w}^{(k)})) - p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{w}^{(k)})^\otimes\right]}_{\text{aléatorique}} \\
    +& \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K\left(p(\vec{y}^*|\vec{x}^*,\vec{w}^{(k)}) - \hat{p}_{\vec{\theta}^*}(\vec{y}^*|\vec{x}^*)\right)^\otimes}_{\text{épistémique}}
  \end{split}
  \label{eq:bnn-var}
\end{equation}
où $\text{diag}(\vec{x})$ est une matrice diagonale avec le vecteur $\vec{x}$ composant cette diagonale.

\section{Traçage de connaissances}

Commençant à la fin du 20\textsuperscript{e} siècle, plusieurs modèles mathématiques et computationnels ont été utilisés pour tenter d'évaluer le niveau de connaissances latentes chez des élèves (utilisé ici pour signifier tout type d'apprenant), allant des modèles probabilistes simples jusqu'aux réseaux de neurones. 
Cette section présente 3 de ces modèles et certaines de leurs variantes: \textit{Item Respones Theory} (IRT), \textit{Bayesian Knowledge Tracing} (BKT) et \textit{Deep Knowledge Tracing} (DKT).

\subsection{\textit{Item Response Theory}}

Le modèle ayant permis l'introduction du testage adaptatif par ordinateur (\textit{Computer Adaptive Testing}), le \textit{Item Response Theory} ou IRT, est un modèle qui pose que chaque élève $i$ possède un trait latent $\theta_i$ qui détermine son succès à répondre à des questions ou items $q_j$~\cite{des2012}, définies selon la variante par 1, 2 ou 3 caractéristiques.
La première de celles-ci est la difficulté $d_j$ de l'item, la seconde est le pouvoir discrimatif de celui-ci $a_j$ et le dernier $g_j$, la facilité de l'item à être deviné.
IRT est défini, selon la variante, par les équations:
\begin{equation}
  \begin{split}
    P(r_{i,j}|\theta_i,d_j) &= \frac{1}{1 + \exp(-(\theta_i - d_j))}\\
    P(r_{i,j}|\theta_i,d_j,a_j) &= \frac{1}{1 + \exp(-(a_j\theta_i - d_j))}\\
    P(r_{i,j}|\theta_i,d_j,a_j,g_j) &= g_j + \frac{1 - g_j}{1 + \exp(-(a_j\theta_i - d_j))}
  \end{split}
\end{equation}
où $r_{i,j}$ est la réponse de l'élève $i$ à la question $j$.

La présomption ici est que l'intéraction entre un élève et une question dépend d'une seule habileté latente, ce qui peut être vrai dans certains cas très simples, mais en général sera une trop grande simplification de la situation.
Pour améliorer la capacité de IRT dans ces situations plus complexes, \textit{Multiple Item Response Theory} (MIRT) étend IRT à l'utilisation de plusieurs variables latentes~\cite{rec2009}. MIRT modélise la relation entre élève et question par:
\begin{equation}
  P(r_{i,j}|\vec{\theta}_i,d_j,\vec{a}_j) = \frac{\exp(\vec{a}_j^T\vec{\theta}_i - d_j)}{1 + \exp(\vec{a}_j^T\vec{\theta}_i - d_j)}
\end{equation}
Cette équation peut être étendu à l'utilisation du paramètre $g_j$ de la même façon que IRT.

Récemment, le modèle IRT a été améliorer par l'utilisation de réseaux de neurones et d'inférence variationnelle.

\cite{yeu2019} a proposé pour le modèle deep-IRT d'utiliser DKVMN (décrit plus bas) pour prédire non pas directement la réponse, mais deux paramètres $\theta_{t,j}$ et $\beta_j$ représentant l'habileté de l'élève par rapport à la connaissance $j$ au temps $t$ et la difficulté de la connaissance $j$.
Ceux-ci sont par la suite utilisé de la même façon que le IRT régulier.
Les expériences montrent que les résultats prédictifs sont similaires à l'état de l'art (DKT et DKVMN) tout en ayant l'interprétabilité de IRT.

\cite{che2019} propose un modèle similaire, mais basé sur un modèle récurrent (LSTM) utilisant un mécanisme d'attention pour déterminer quelles connaissances sont les plus nécessaires pour répondre à une question.
Plutôt que de considérer chaque question simplement comme une variable catégorique, le texte de celle-ci est directement utilisé comme données d'entrées.
À l'instar de deep-IRT, le modèle tente de prédire les variables $\theta$, $b$ et $a$ représentant l'habileté de l'élève, la difficulté de la question et le pouvoir discrimatif de celle-ci.
Les résultats sur un jeu de données propriétaire de mathématiques montrent que ce modèle réussit mieux que IRT, MIRT et DINA, un modèle utilisant des barrière OR avec des paramètres représentant la probabilité de deviner un item sans les connaissances et un autre représentant la probabilité de rater un item avec les connaissances~\cite{des2012}.

\cite{wu2020} introduit des variantes de IRT utilisant l'inférence variationnelle.
Prenant $\vec{r}_{i,1:M}$ les réponses de l'élève $i$ aux questions 1 à $M$, $\vec{a}_i$ les habiletés de l'élève $i$ et $\vec{d}_{1:M}$ la difficulté des questions 1 à $M$, ils font ceci en approximant la fonction générative $p_{\vec{\theta}}(\vec{r}_{i,1:M}|\vec{a}_i,\vec{d}_{1:M})$ par l'utilisant une fonction $q_{\vec{\phi}}(\vec{a}_i,\vec{d}_{1:M})$ et la minimisation de la fonction de coùt:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathbb{E}_{q_{\vec{\phi}}(\vec{a}_i,\vec{d}_{1:M})}[\log p(\vec{r}_{i,1:M}|\vec{a}_i,\vec{d}_{1:M})]\\
    +& \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{a}_i|\vec{r}_{i,1:M})}{p(\vec{a}_i)}\\
    +& \kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{d}_{1:M}|\vec{r}_{i,1:M})}{p(\vec{d}_{1:M})}
  \end{split}
\end{equation}

Ils montrent que ceci mènent à des résultats bien plus rapide que MCMC (\textit{Markov Chain Monte Carlo}) tout en ayant de meilleurs résultats que EM (\textit{Expectation Maximization}) et MLE (\textit{Maximum Likelihood Estimation}), des algorithmes permettant de faire l'inférence des paramètres $\vec{a}_i$ et $\vec{d}_j$ pour le IRT.

Ils étendent par la suite cette approche par inférence variationnelle à des réseaux de neurones en modifiant la fonction postérieure $p(\vec{r}_{i,j}|\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j)$ de trois façons. Ces extensions sont:
\begin{align}
  p(\vec{r}_{i,j}|\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j) &= f_{\vec{\theta}}(-\vec{a}_i^T\vec{k}_j - d_j) & \text{(Link)}\\
  p(\vec{r}_{i,j}|\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j) &= f_{\vec{\theta}}(\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j) & \text{(Deep)}\\
  p(\vec{r}_{i,j}|\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j) &= \frac{1}{1 + \exp(-\vec{a}_i^T\vec{k}_j - d_j + f_{\vec{\theta}}(\vec{a}_i,\vec{k}_j,d_j))} & \text{(Residual)}
\end{align}
où $f_{\vec{\theta}}$ est un réseau de neurones paramétré par $\vec{\theta}$.

Ces trois modèles obtiennent une meilleure vraisemblance que IRT, avec \textit{Deep} et \textit{Residual} obtenant de meilleurs résultats que \textit{Link}. \textit{Residual} performe parfois mieux que \textit{Deep}, suggérant que la contrainte de IRT mène à un meilleur optimum. Les chercheurs ont aussi comparé ces modèles à deep-IRT, obtenant de bien meilleurs scores.

\subsection{\textit{Bayesian Knowledge Tracing}}

IRT a cependant un problème important: il présume que l'état de l'élève est statique à travers les questions.
Ceci permet de simplifier le problème puisque ainsi les questions peuvent être indépendantes les unes des autres, mais en retour l'inférence doit être recommencée sur l'ensemble des questions lorsqu'on veut ajouter une nouvelle question pour un élève.
Même dans le contexte où le but est simplement d'analyser l'état des connaissances à un instant donné basé sur une séquence de questions, l'ordre a une certaine importance~\cite{mal2020}.
Pour pallier à ce problème et ainsi permettre la création l'un des premiers tuteurs en ligne intelligents, \cite{cor1994} introduit le \textit{Bayesian Knowledge Tracing} (BKT). Celui-ci modélise la séquence de réponse d'un·e élève à l'aide d'un modèle de Markov caché (\textit{Hidden Markov Model} ou HMM), c'est-à-dire que la séquence est modélisée par 5 éléments:
\begin{itemize}
  \item $N$, le nombre d'états latents possible
  \item $M$, le nombre d'observations différentes possible
  \item $\vec{\pi}$, l'état initial de la distribution des états latents $P(S_0)$
  \item $\vec{T}$, la matrice de transition de $P(S_t|S_{t-1})$
  \item $\vec{E}$, la matrice d'émission $P(O_t|S_t)$
\end{itemize}

En général, $N=2$ avec les deux états étant \textit{appris} et \textit{non appris} et $M=2$ où les observations sont \textit{correct} et \textit{incorrect}.
Les deux présomptions principales de ce modèle est que l'état des connaissances au temps $t$ dépend uniquement de l'état au temps $t-1$ et que la performance d'un élève au temps $t$ dépend uniquement de l'état de ses connaissances au temps $t$.

De plus, certaines probabilités sont nommées par:

\begin{tabular}{l l}
  \textbf{Connaissance à priori (\textit{prior knowledge})}: & $P(S_0=\text{apprise})$\\
  \textbf{Taux d'apprentissage (\textit{learning rate})}: & $P(\text{appris}|\text{non appris})$\\
  \textbf{Taux d'oubli (\textit{forget rate})}: & $P(\text{non appris}|\text{appris})$\\
  \textbf{Taux de supposition (\textit{guess rate})}: & $P(\text{correct}|\text{non appris})$\\
  \textbf{Taux d'erreur (\textit{slip rate})}: & $P(\text{incorrect}|\text{appris})$\\
\end{tabular}

Ce modèle est entraîné par EM (\textit{Expectation Maximization}) où de façon itérative les paramètres sont maximisés pour rendre les séquences les plus probables possible.

Plusieurs améliorations ont été faite au fil du temps pour améliorer le modèle. Par exemple, \cite{par2010} a individualisé les connaissances a priori de chaque élève alors que \cite{yud2013} l'a fait pour le taux d'apprentissage. D'autres paramètres ont été ajoutés, notamment un paramètre de difficulté~\cite{par2011b} et l'intervention du tuteur~\cite{lin2016}.

\subsection{\textit{Deep Knowledge Tracing}}

Le problème de BKT est que la modélisation de la relation entre élève et question reste simple dans le temps et capture uniquement des combinaisons linéaires de compétences. Il a aussi de la misère à transférer à modéliser les liens entre compétences et le transfert de celles-ci à de nouvelles. Contrairement à IRT, BKT ne modélise pas non plus la difficulté des items ni leur discrimination.
La force des réseaux de neurones étant justement de découvrir des relations non linéaires sans besoin d'ajuster les données d'entrées, ils ont éventuellement été adaptés au traçage de connaissances.

\subsubsection{\textit{Deep Knowledge Tracing} (DKT)}

\textit{Deep Knowledge Tracing} (DKT) a été introduit par~\cite{pie2015}. Ce modèle utilise un réseau de neurone récurrent (RNN) pour suivre un·e élève au fil d'une séquence de questions et réponses (voir figure~\ref{fig:dkt}). Ce modèle a apporté deux idées intéressantes. La première est l'utilisation d'un RNN pour suivre le progrès d'élèves et la seconde un encodage particulier des questions et réponses.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{diagrams/dkt.png}
  \caption{Architecture de DKT provenant de~\cite{pie2015}}
  \label{fig:dkt}
\end{figure}

Soit $q_1,...,q_T$ et $a_1,...,a_T$ les questions et réponses pour une séquence et $M$ le nombre de questions différentes dans le jeu de données.
Chaque paire de question et réponse $(q_t,a_t)$ sera encodé dans un vecteur $\vec{x}_t \in \{0,1\}^{2M}$ où l'index correspondant à la question $q_t$ sera mis à 1 dans la première moitié du vecteur si $a_t$ est correct et dans le seconde moitié si ce n'est pas le cas. Ceci donnera une série de vecteurs $\vec{x}_1,...,\vec{x}_T$.

Pour chaque élément de la série, le réseau récurrent va combiner le vecteur d'entrée $\vec{x}_t$ et la sortie cachée du pas précédent $\vec{h}_t$ pour produire la sortie $\vec{y}_t$ en utilisant les équations suivantes:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{h}_t &= \tanh(\vec{W}_h(1;\vec{x}_t;\vec{h}_{t-1})\\
    \vec{y}_t &= \sigma(\vec{W}(1;\vec{h}_t)\\
  \end{split}
  \label{eq:rnn}
\end{equation}
Ici, $\vec{y}_t$ est un vecteur de taille $M$ où chaque élément représente la probabilité que la réponse à la question correspondante soit juste ou pas.
Obtenir la réponse prédite $a_{t+1}$ à la question $q_{t+1}$ revient simplement à regarder l'élément correspondant de ce vecteur $\vec{y}_t$.

Pour entraîner ce modèle, les auteurs utilisent comme fonction de coût:
\begin{equation}
  \mathcal{L} = \frac{1}{\sum_{i=1}^n(T_i-1)}\sum_{i=1}^n\sum_{t=1}^{T_i-1}\ell(\vec{y}_{i,t}^T\delta(q_{i,t+1}), a_{i,t+1})
  \label{eq:dkt-loss}
\end{equation}
où $\ell(a, b) = -(\log a)^b - \log(1 - a)^{(1-b)}$ est l'entropie croisée et $\delta(q_{t+1})$ est le vecteur 1 parmi N correspondant à la question $q_{t+1}$.

L'entraînement se fait par descente de gradient stochastique, c'est-à-dire qu'à chaque itération, un échantillon des données d'entraînement (\textit{mini-batch}) est utilisé pour calculer ce coût et le gradient pour celui-ci est calculé et rétropropagé pour mettre à jour les paramètres $\vec{W}_h$ et $\vec{W}$~\cite{goo2016}.

Le RNN utilisé par les auteurs est un LSTM, dont les équations ont été fournies à l'équation~\ref{eq:lstm}.

Les auteurs évaluent leur modèle en utilisant l'aire sous la courbe (AUC) sur 3 jeux de données: une simulation dont les données sont générés par IRT, un jeu de données provenant de Khan Academy et un autre provenant du jeu de données ASSISTment 2009-2010, le jeu de données standard en traçage de connaissances.
Ils ont comparé leurs résultats et ont obtenu des améliorations de 25\% par rapport à l'état de l'art, BKT.

De plus, ils proposent une méthode pour déterminer des groupements latents et les influences entre les connaissances.
Ils font ceci par la formule:
\begin{equation}
  J_{i,j} = \frac{y(j|i)}{\sum_ky(j|k)}
\end{equation}
où $y(j|i)$ représente la probabilité d'avoir $j$ correct si $i$ est correct avant.
En utilisant cette méthode, le groupement des données simulées correspond aux vraies valeurs latentes utilisées.
Quant à celui des données de Khan Academy pour le cursus en mathématiques de 8\textsuperscript{e} année, les groupes sont raisonnables et il est possible d'identifier le concept de haut niveau.

\subsubsection{DKT+}

\cite{yeu2018} a cependant identifié quelques problèmes avec DKT.
Le premier est que le modèle ne réussit pas toujours à évaluer les conséquences de l'étape précédente.
Plutôt que de diminuer/augmenter la prédiction pour une connaissance particulière lorsque l'élève échoue/réussit à une question l'évaluant, il fera le contraire.
L'autre problème est que le modèle n'est pas consistant dans la magnitude du changement à la connaissance prédite.
Plutôt que d'augmenter graduellement vers une maîtrise de celle-ci, le modèle va osciller entre des extrêmes de connaissance maîtrisée ou pas.

Pour remédier à ces problèmes, les auteurs ajoutent deux mesures à la fonction de coût de DKT.
La première est une erreur de reconstruction.
Celle-ci forcera le modèle à prendre en compte l'élément de la séquence actuel pour prédire la réponse actuelle en plus de la réponse à la prochaine question.
La formule utilisé pour ceci est similaire à l'équation~\ref{eq:dkt-loss}.
\begin{equation}
  r = \frac{1}{\sum_{i=1}^n(T_i-1)}\sum_{i=1}^n\sum_{t=1}^{T_i-1}\ell(\vec{y}_{i,t}^T\delta(q_{i,t}), a_{i,t})
\end{equation}

L'autre mesure de régularisation est une mesure d'ondulation (\textit{waviness}).
Celle-ci cherche à diminuer les grands écarts entre les prédictions subséquentes par l'ajout de deux valeurs:
\begin{equation}
  \begin{split}
    w_1 &= \frac{1}{M\sum_{i=1}^n(T_i - 1)}\sum_{i=1}^n\sum_{t=1}^{T_i-1}\norm{\vec{y}_{i,t+1} - \vec{y}_{i,t}}_1\\
    w_2 &= \frac{1}{M\sum_{i=1}^n(T_i - 1)}\sum_{i=1}^n\sum_{t=1}^{T_i-1}\norm{\vec{y}_{i,t+1} - \vec{y}_{i,t}}_2^2
  \end{split}
\end{equation}

Ces deux mesures de régularisation sont ajoutées à la fonction de coût~\ref{eq:dkt-loss} pour obtenir la nouvelle fonction
\begin{equation}
  \mathcal{L}' = \mathcal{L} + \lambda_r r + \lambda_{w_1} w_1 + \lambda_{w_2} w_2
\end{equation}
où $\lambda_r$, $\lambda_{w_1}$ et $\lambda_{w_2}$ sont des paramètres de régularisation, c'est-à-dire des hyperparamètres choisies lors de l'expérience par le chercheur.

DKT+, la variante de DKT utilisant cette nouvelle fonction de coût, obtient un score très légèrement meilleur que la version originale, mais réussit bien mieux sur les métriques utilisées pour évaluer les deux problèmes identifiés ci-dessus.



\subsubsection{\textit{Dynamic Key-Value Memory Network} (DKVMN)}

Bien que DKT et DKT+ soient des modèles capables de déterminer les intéractions entre connaissances pour mieux prédire la réponse donnée par un·e élève, l'état des connaissances de celui ou celle-ci est représenté par un seul vecteur les encodant toutes conjointement.
Ceci rend le suivi des connaissances individuelles et la détermination de la maîtrise par l'élève très difficile.
Pour pallier à ce problème,~\cite{zha2017} propose \textit{Dynamic Key-Value Memory Network} (DKVMN), un modèle basé sur les réseaux de neurones augmentés d'une mémoire (\textit{Memory-Augmented Neural Networks} ou MANN).
Ceux-ci, comme les RNNs, ont une mémoire qui évolue au fil de la séquence, mais parce qu'elle est extérieure au réseau même, peut avoir une taille variable.
Les auteurs implémentent un MANN de base, mais montrent que leur modèle performent mieux et est plus interprétable alors seulement DKVMN, dont l'architecture est visualisée à la figure~\ref{fig:dkvmn}, est montré ici.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{diagrams/dkvmn.eps}
  \caption{Architecture du \textit{Dynamic Key-Value Memory Network} provenant de~\cite{zha2017}}
  \label{fig:dkvmn}
\end{figure}

Soit $q_t$ et $a_t$ l'index de la question et la réponse binaire au temps $t$.
Le modèle utilise $q_t$ pour obtenir une prédiction $\hat{a}_t$ et ensuite utilise $q_t$ et $a_t$ pour mettre à jour la mémoire.
Avec $N$ concepts latents $c^1,...,c^N$, la mémoire est composée de deux matrices.
La première, $M^k \in \mathbb{R}^{N \times d_k}$, est la matrice clef où chaque ligne $i$ est un vecteur représentant le concept $c^i$.
La seconde, $M_t^v \in \mathbb{R}^{N \times d_v}$, est la matrice valeur où chaque ligne $i$ représente l'état de la connaissance de l'élève, $s_t^i$, pour le concept $c^i$ au temps $t$.
Cette matrice évolue au fil de la séquence de l'élève alors que la matrice clef reste statique.

Sans rentrer dans tous les détails du modèle, celui-ci introduit quelques nouveaux concepts intéressants.
Le premier est l'utilisation d'un vecteur \textit{embedding} $\vec{k}_t$ pour représenter la question $q_t$.
Ceci est une représentation dans un vecteur dense de la question dans un espace vectoriel bien plus petit que le nombre de questions différentes.
Cet espace vectoriel est déterminé par le modèle lors de l'entraînement par descente de gradient de la même façon que les paramètres traditionnels des réseaux neuronaux~\cite{mik2013}.

Une deuxième innovation intéressante est l'utilisation d'un mécanisme servant le même rôle que le mécanisme d'attention dans d'autres sortes de réseaux de neurones.
Celui-ci est un vecteur déterminant l'importance accordé par le modèle à chacun des concepts et donné par:
\begin{equation}
  \vec{w}_t = \soft(\vec{k}_t^T\vec{M}^k)
\end{equation}
où $\soft(\vec{x}) = \left(\frac{e^{x_i}}{\sum_{k=1}^{|\vec{x}|}e^{x_k}}\right)_{i=1,...,|\vec{x}|}$

Dans le calcul de la prédiction de la réponse, celui-ci est utilisé pour déterminer quelles lignes de la matrice $\vec{M}_t^v$ auront le plus d'importance et devront par la suite être mises à jour avec la vraie valeur $a_t$.

Les auteurs montrent que ce modèle réussit mieux que DKT sur les mêmes données simulées utilisées par~\cite{pie2015} et sur trois autres jeux de données standards du domaine.
De plus, ils montrent que les vecteurs $\vec{w}$ peuvent être utilisés pour découvrir les relations entre questions et connaissances dans les données simulées et créer des groupements de questions raisonnables (le titre des questions semblent indiquer que les questions dans les mêmes groupes ont un lien entre elles).

\subsubsection{\textit{Self Attentive Knowledge Tracing} (SAKT)}

Le problème majeur des modèles précédents est qu'ils ont des difficultés à généraliser quand les données sont très creuses, ce qui est un problème s'appliquant à tous les modèles à base de RNNs.
Pour résoudre ce problème,~\cite{pan2019} proposent un modèle basé sur le \textit{transformer}~\cite{vas2017} qui utilise seulement des mécanismes d'attention pour évaluer des séquences plutôt qu'un RNN.

Soit $q_1,...,q_T$ et $a_1,...,a_T$ les questions et réponses, et $x_t = q_t + a_t \cdot E$ la façon dont ces données sont représentées pour le modèle avec $E$ le nombre de questions.
Le modèle ayant besoin d'une séquence de taille fixe $n$, la séquence $y_1,...,y_T$ est transformée en une ou plus sous-séquence $s_1,...,s_n$ où des 0 sont ajoutés à gauche de la sous-séquence s'il n'y a pas assez d'éléments $y_t$ pour la compléter.
Deux matrices d'\textit{embeddings} sont utilisées. La première est la matrice d'intéractions $\vec{M} \in \mathbb{R}^{2E \times d}$ qui permet d'obtenir les \textit{embeddings} $\vec{M_{s_i}}$.
La seconde est la matrice d'exercices $\vec{E} \in \mathbb{R}^{E \times d}$ qui permet de représenter les questions.

Une troisième matrice, $\vec{P} \in \rr^{n \times d}$, sert à encoder la position de l'élément dans la séquence et dont chaque ligne représente la position correspondante.

Avec ces trois matrices, les données d'entrée sont transformées par:
\begin{equation}
    \vec{\hat{M}} = \begin{bmatrix}
    \vec{M_{s_1}} + \vec{P}_1\\
    \vec{M_{s_2}} + \vec{P}_2\\
    \vdots\\
    \vec{M_{s_2}} + \vec{P}_2
  \end{bmatrix},
    \vec{\hat{E}} = \begin{bmatrix}
    \vec{E_{q_1}}\\
    \vec{E_{q_2}}\\
    \vdots\\
    \vec{E_{q_2}}\\
  \end{bmatrix}
\end{equation}

Par la suite, celles-ci sont utilisées pour obtenir des matrices représentant la demande $\vec{Q}$, les clefs $\vec{K}$ et les valeurs $\vec{V}$:
\begin{equation}
  \vec{Q} = \vec{\hat{E}}\vec{W}^Q,\;\vec{K} = \vec{\hat{M}}\vec{W}^K,\;\vec{V} = \vec{\hat{M}}\vec{W}^V
\end{equation}
L'importance à accorder à chacune des questions précédentes par rapport à la question actuelle est obtenue en calculant l'attention:
\begin{equation}
  \text{Attention}(\vec{Q},\vec{K},\vec{V}) = \soft\left(\frac{\vec{Q}\vec{K}^T}{\sqrt{d}}\right)\vec{V}
\end{equation}

Ceci est appelé un mécanisme d'attention à une tête, mais il est aussi possible d'avoir plusieurs têtes qui pourront chacune encoder différentes informations. Pour ce faire, le mécanisme précédent est simplement modifié par
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{S} = \text{Multihead}(\vec{\hat{M}}, \vec{\hat{E}}) &= (\text{head}_1;...;\text{head}_h)\vec{W}^O\\
    \text{head}_i &= \text{Attention}(\vec{\hat{E}}\vec{W}_i^Q,\vec{\hat{M}}\vec{W}_i^K,\vec{\hat{M}}\vec{W}_i^V)
  \end{split}
\end{equation}

Pour ne pas perdre la notion de causalité dans le modèle (un événement ne peut pas être influencé par un autre événement se passant dans le futur), un masque est utilisé pour enlever l'intéraction avec les lignes $\vec{K}_j$ ou $j > t$ au temps $t$.

Finalement, parce que jusqu'à maintenant les intéractions étaient seulement linéaires, la prédiction est donnée par
\begin{equation}
  \vec{\hat{y}}_t = \sigma((\vec{1}; \relu((\vec{1};\vec{S})\vec{W}^{(1)}))\vec{w}^{(2)})
\end{equation}

À l'instar de DKT, le coût est calculé par entropie croisée entre $a_t$ et l'élément correspondant à $q_t$ dans le vecteur $\vec{y}_t$.

Les auteurs montrent que leur modèle réussissent mieux que les trois précédents sur les mêmes jeux de données que DKVMN avec la métrique de l'AUC avec une amélioration moyenne de 4.43\%.
De plus, parce que ce modèle est facilement parallélisable, il arrive à de bons résultats bien plus vite que les autres modèles à base de RNNs.
Ils montrent aussi que les valeurs données par le mécanisme d'attention peuvent être utilisées pour créer des groupements et voir les relations entre questions, et comme DKVMN, montrent qu'ils sont capable de réobtenir les valeurs latentes utilisées pour générer les données simulées.


\chapter{Proposition}
\label{chap:proposition}

Bien que les récentes avancés dans le traçage de connaissances utilisant des
réseaux de neurones aient produit d'excellents résultats dans la prédiction de
la justesse des réponses, ceux-ci souffrent du problème commun de la plupart
des modèles à base de réseaux de neurones, celui de l'interprétabilité et de la
fiabilité.

\section{Contexte}

Le traçage de connaissances permet de suivre dans une séquence le progrès des connaissances latentes d'un·e élève.
Ceci permet en retour de décider quelle question ou séquence de questions lui poser selon selon d'autres critères.
Par exemple, dans un contexte d'enseignement, la prochaine question sera celle qui permettra à l'élève de bâtir sur les connaissances maîtrisées pour apprendre plus vite alors que dans un contexte d'examen adaptatif la prochaine question sera celle qui permettra d'évaluer le plus efficacement l'état de ses connaissances.

Selon le modèle et le but derrière l'évaluation des connaissances, différentes présomptions et/ou hypothèses sont faites.
La plus importante et celle qui différencie le traçage de connaissances des modèles plus traditionnels de psychométrie est celle de la variation dans le temps.
Plutôt que de considérer qu'un·e élève a un état latent statique lors d'un examen ou un devoir et donc que l'ordre des questions n'a pas d'importance, le traçage de connaissances rejette cette hypothèse et modélise les connaissances de l'élève comme pouvant évoluer à travers la séquence. On peut penser qu'un·e élève va apprendre en utilisant un système d'apprentissage adaptatif ou que lors d'une évaluation, cet·te élève fera moins d'erreur gratuite (\textit{slip}) au fur et à mesure que la nervosité du début diminue.
On peut même imaginer que dans le contexte ou l'élève choisisse elle/lui-même l'ordre dans lequel iel répond aux questions lors d'un examen, une situation assez standard, ceci donnerait un indice sur lesquelles iel a plus confiance en ses connaissances et donc tenterait moins de deviner la réponse (\textit{guess}).

D'autres présomptions ont été directement incorporées dans les modèles ou les données.
Parmi celles-ci est celle importante que pour chaque question, une et une seule connaissance est requise.
Ceci a permis parfois de simplifier le problème en ne tentant pas de prédire la réponse à une question, mais simplement à la connaissance représentée par celle-ci~\cite{pie2015,pan2019}.
Cette présomption a aussi permis à \cite{scr2019} d'utiliser les prédictions faites par les modèles de traçage de connaissances pour approximer l'état des connaissances des élèves.
\cite{scr2019} a aussi identifié que les articles récents sur le traçage de connaissances s'éloignent du but original de trouver un état latent pouvant être utilisé à l'extérieur du contexte d'évaluation du modèle~\cite{cor1994,par2011,pel2017} et se concentrent uniquement sur l'aspect prédictif (des réponses aux questions).

Un aspect important peu adressé dans les réseaux de neurones en général est l'incertitude sur la prédiction.
Dans le contexte du traçage de connaissances, une prédiction près de 1 est beaucoup plus informative si celle-ci est faite après avoir suivi la connaissance concernée au fil d'une longue séquence que si c'est seulement la troisième question.
Dans un cas, on peut être certain que la connaissance est bien comprise alors que dans l'autre il y a un risque que cette maîtrise soit le résultat d'un coup de chance de la part de l'élève.

On voit donc qu'il y a certaines lacunes dans les modèles eux-mêmes en ce moment, soit l'impossibilité de nuancer les prédictions et la sursimplification des questions et connaissances.
L'autre problème dans le traçage de connaissances est la difficulté actuelle pour évaluer les modèles et la possibilité d'évaluer les nuances de ceux-ci dans des situations particulières parfaitement connues et différents des données d'entraînement.

\section{Modèle (\textit{Bayesian Deep Knowledge Tracing} (BDKT))}

Le modèle présenté ci-dessous, \textit{Bayesian Deep Knowledge Tracing} ou BDKT, prédit la réponse prévue d'un élève à une question, mais en plus, prédit aussi directement l'état de ses connaissances latentes pour chaque question sur la base de la séquence de questions et réponses précédentes.
De plus, grâce à l'utilisation de réseaux de neurones bayésiens, il permet de donner l'incertitude sur chacune de ses prédictions.

Ce modèle, dont un aperçu de haut niveau est fourni à la figure~\ref{fig:bdkt}, est composé de 3 parties: (1) l'encodage de la question, (2) le réseau de neurones récurrent bayésien et (3) la prédiction de la réponse et de l'état des connaissances de l'élève.
L'encodage de la question sera présenté à la section~\ref{sec:encodage-question}, le réseau récurrent et la prédiction de la réponse à la section~\ref{sec:res-neur-bay} et finalement la prédiction de l'état des connaissances à la section~\ref{sec:encodage-eleve}.
La section~\ref{sec:entr} explique la façon dont ce modèle est entraîné.

Chacune de ces 3 parties sont en quelque sorte modulaires et peuvent donc être évaluées indépendamment s'il y a besoin.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \subimport{./diagrams/}{bdkt.tex}
  \caption{%
    Au temps $t$, la question précédente est encodée dans un vecteur
    (\textit{embedding}) {\color{blue} $\bm{q_t}$} (voir section~\ref{sec:encodage-question}). À ce
    vecteur est concaténé un second vecteur {\color{red} $\bm{s_i}$} encodant l'élève (voir
    section~\ref{sec:encodage-eleve}) et un dernier élément binaire
    {\color{green} {$\bm{a_{t-1}}$}} identifiant si la réponse précédente était bonne
    ou pas. Ce vecteur concaténé est passé dans le réseau récurrent et ensuite
    dans deux couches \textit{feed forward}. Cette deuxième couche prédit
    les connaissances de l'élève qui est combinée avec la première couche
    pour finalement prédire la réponse.
  }
  \label{fig:bdkt}
\end{figure}

\subsection{Encodage de la question}
\label{sec:encodage-question}

En général, il existe deux façons de représenter des données catégoriques pour pouvoir les utiliser dans un réseau neuronal.

La façon classique est d'encoder une catégorie dans un vecteur 1 parmi N (\textit{one-hot}).
Ceci consiste à transformer cette variable en un vecteur où tous les éléments sont 0 sauf l'élément correspondant à l'index de la valeur prise par la variable qui est mis à 1.
Ceci crée un espace vectoriel de la même dimension que le nombre de questions et très creux.

L'autre méthode qui est de plus en plus utilisée avec les réseaux de neurones est l'encodage dans un espace vectoriel réduit (\textit{embedding}).
Chaque valeur prise par la variable est représentée par un vecteur obtenu en entraînant le modèle par descente de gradients ou en en prenant un déjà entraîné par un autre modèle. 
Au départ, ces \textit{embeddings} sont aléatoires, mais au fur et mesure de l'entraînement, les gradients propagés permettent de rapprocher ou éloigner les variables par rapport à certaines dimensions de l'espace vectoriel selon leurs similitudes~\cite{mik2013}.

Dans les modèles neuronaux de traçage de connaissances, l'encodage est souvent fait avec 1 parmi N.
Puisque le nombre de différentes questions est typiquement dans l'ordre des dizaines de milliers, le problème est simplifié en transformant chaque question en la connaissance principale requise pour y répondre.

Ceci présuppose plusieurs choses: 
\begin{itemize}
  \item Une question aura toujours une et une seule connaissance nécessaire
  \item Les questions dépendant d'une connaissance quelconque sont
    interchangeables
  \item Le niveau de connaissance nécessaire pour répondre à une question n'a
    pas de granularité
  \item Chaque question a le même niveau de difficulté
\end{itemize}

Pour résoudre le problème de la parcimonie (\textit{sparsity}) des vecteurs d'entrée avec la méthode 1 parmi N, certains articles~\citep{zha2017,pan2019} utilisent des \textit{embeddings}, soit des questions ou des connaissances, générés aléatoirement et modifiés durant l'entraînement.
Ceci permet de visualiser les relations entre ces différents items dans un espace vectoriel réduit, mais brouille encore plus l'interprétation des paramètres du modèle puisqu'il devient presque impossible de déterminer ce que les dimensions de ces \textit{embeddings} représentent.

Pour résoudre les problèmes des deux précédentes approches, soit 1 parmi N et simplement laisser le modèle déterminer l'espace vectoriel durant l'entraînement, des \textit{embeddings} contraints seront utilisés.
Comme vecteurs de départs, chaque question sera transformée en un vecteur composés de valeurs aléatoires pris d'une lognormale générant des valeurs près de 0.1 (par exemple avec $\mu=-2.5$ et $\sigma^2=1$) sauf pour l'élément correspondant à la connaissance connue pour la question, généré par l'inverse additif de cette lognormale.
Bien que les valeurs initiales aient peu de chance d'être à l'extérieur de l'intervalle $[0,1]$, durant l'entraînement celles-ci peuvent prendre n'importe quelle valeur.
Ceci pourrait causer un problème d'interprétation puisqu'il faudrait déterminer ce qu'une valeur négative représente et si une grande différence de magnitude représente une aussi grande différence dans le niveau de connaissance requis ou si celle-ci provient d'une particularité des paramètres entraînés.
Pour faciliter l'interprétation de ces \textit{embeddings}, les valeurs de ceux-ci seront donc contraintes d'être entre 0 et 1 tout au long de l'entraînement en mettant un plancher et un plafond à celles-ci.

Pour faciliter l'apprentissage de ces valeurs, le forçage par professeur
(\textit{teacher forcing}) sera utilisé. Au début de l'entraînement, la valeur
correspondant à la connaissance connue sera gardée près de 1 à chaque itération
pour être certain que le modèle apprenne la relation entre celle-ci et
éventuellement cette contrainte sera retirée et le modèle libre de modifier
l'importance de cette connaissance particulière.

L'intention derrière ces \textit{embeddings} contraints est d'avoir une méthode
efficace d'utiliser les différentes questions et d'être capable d'interpréter
facilement comment celles-ci sont utilisées par le modèle. Grâce au
\textit{teacher forcing}, les différentes dimensions des \textit{embeddings}
devraient correspondre aux connaissances réelles identifiées auparavant et il
sera possible d'identifier quelles connaissances sont nécessaires pour de
nouvelles questions une fois celles-ci utilisées dans un certain nombre de
séquences.

\subsection{Réseau de neurones bayésien}
\label{sec:res-neur-bay}

BDKT s'inspire du \textit{Deep Knowledge Tracing} (DKT)~\citep{pie2015} et
utilise un réseau de neurones récurrent pour suivre le progrès d'élèves au fil
d'une série de questions et tenter de prédire la justesse des réponses.
Il y a deux différences majeures entre ce nouveau modèle et DKT.
La première est l'utilisation de réseaux de neurones bayésien plutôt que ceux déterministes standards et la seconde est l'utilisation de vecteurs pour les élèves où chaque dimension représente une connaissance(expliqué à la section~\ref{sec:encodage-eleve}).

Reprenant ce qui a été dit à la section~\ref{sec:bnn}, un réseau récurrent est défini par l'équation:
\begin{equation}
  \vec{h}_t = f(\vec{W}^T(1; \vec{x}_t; \vec{h}_{t-1}))
\end{equation}
où $\vec{W}$ est le paramètre entraîné.
Dans un réseau de neurone bayésien, ce paramètre est redéfini comme:
\begin{equation}
  \vec{W} = \vec{M} + \log(1 + \exp(\vec{P})) \odot \vec{E}
  \label{eq;bnn-weights-matrix}
\end{equation}
où $E_{i,j} \sim \mathcal{N}(0,1)$.
On remarque que cette équation est la même que \ref{eq:bnn-weights}, mais où les poids sont sous forme de matrice plutôt que de vecteur. Un aspect important de cette équation est que chacun des éléments de $\vec{W}$ est indépendant des autres.

L'extension à un type de réseau récurrent plus compliqué comme un LSTM est trivial et consiste simplement à remplacer chacun des paramètres $\vec{W}^x$ des équations~\ref{eq:lstm} par la formule:
\begin{equation}
  \vec{W}^x = \vec{M}^x + \log(1 + \exp(\vec{P}^x)) \odot \vec{E}^x
\end{equation}

Dans le cas particulier du modèle présenté ici, le vecteur d'entrée $\vec{x}_t$ sera:
\begin{equation}
  \vec{x}_t = (\vec{q}_t; a_{t-1}; \vec{s}_{i,t-1})
\end{equation}
qui concatène le \textit{embedding} représentant la question, la valeur binaire indiquant si la réponse précédente était bonne ou pas et le \textit{embedding} de l'élève calculé au pas précédent.
La sortie $\vec{h}_t$ sera donnée par:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{h}_t &= \tanh({\vec{W}^{(r)}}^T(1;\vec{x}_t;\vec{h}_{t-1}))\\
    \vec{W}^{(r)} &= \vec{M}^{(r)} + \log(1 + \exp(\vec{P}^{(r)})) \odot \vec{E}^{(r)}\\
    E_{i,j}^{(r)} &\sim \mathcal{N}(0,1)
  \end{split}
  \label{eq:bdkt-rnn}
\end{equation}

Ce vecteur de sortie $\vec{h}_t$ est par la suite utilisé de deux façons.
La première, pour prédire le \textit{embedding} d'élève $\vec{s}_{i,t}$, est décrite à la section suivante.
La seconde permet de prédire la réponse.
Ceci est fait par
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{z}_t &= \relu({\vec{W}^{(z)}}^T(1; \vec{h}_t))\\
    a_t &= \sigma({\vec{W}^{(a)}}^T(1; \vec{z}_t; \vec{s}_{i,t}))\\
    \vec{W}^{(z)} &= \vec{M}^{(z)} + \log(1 + \exp(\vec{P}^{(z)})) \odot \vec{E}^{(z)}\\
    \vec{W}^{(a)} &= \vec{M}^{(a)} + \log(1 + \exp(\vec{P}^{(a)})) \odot \vec{E}^{(a)}\\
    E_{i,j}^{(z)},E_{i,j}^{(a)} &\sim \mathcal{N}(0,1)
  \end{split}
  \label{eq:bdkt-fnn}
\end{equation}

Le vecteur $\vec{z}_t$ ici permet d'ajouter une couche de représentation supplémentaire, mais n'est pas strictement nécessaire.
Les expériences détermineront si elle améliore le modèle et si ajouter une couche récurrente supplémentaire est plus approprié.

Si nous définissons $\mathcal{Q},\mathcal{A},\mathcal{S}$ les données d'entraînements des questions, réponses et élèves et $\vec{\omega}$ l'ensemble des paramètres $\vec{W}^{(x)}$ définis plus hauts, la prédiction pour de nouvelles données peut être faite en obtenant $\vec{w}^{(1)},...,\vec{w}^{(K)}$ échantillons par Monte Carlo comme présenté à l'équation~\ref{eq:bnn-esp}:
\begin{equation}
  \begin{split}
    p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*, \mathcal{Q},\mathcal{A},\mathcal{S}) &= \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}\left[p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega})\right]\\
    &\approx \frac{1}{K}\sum_{k=1}^Kp(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{w}^{(k)})\\
  &\coloneqq \hat{a}_t^*
  \end{split}
\end{equation}
Rappelons que ces échantillons sont obtenus simplement en échantillonnant à partir d'une $\mathcal{N}(0,1)$ pour obtenir les matrices $\vec{E}^{(x)}$ utilisées dans les équations ~\ref{eq:bdkt-rnn} et \ref{eq:bdkt-fnn}.

Ces échantillons peuvent aussi être utilisés pour évaluer la variance de cette prédiction et plus particulièrement les variances aléatorique et épistémique qui sont, rappelons-le nous la variance provenant des données elles mêmes et celle provenant du modèle. Ceci est fait par l'équation~\ref{eq:bnn-var} qui, parce qu'un scalaire (la réponse) est prédit, peut être simplifiée à:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathbb{V}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}\left[p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega})\right]\\
    \approx& \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}\left(p^{(k)}(a_t^*) - p^{(k)}(a_t^*)^2\right)}_{\text{aléatorique}} + \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K\left(p^{(k)}(a_t^*) - \hat{a}_t^*\right)^2}_{\text{épistémique}}
  \end{split}
\end{equation}
où $p^{(k)}(a_t^*) = p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{w}^{(k)})$

\subsection{État des connaissances}
\label{sec:encodage-eleve}

Puisque le but réel du traçage de connaissances est de déterminer l'état des connaissances latentes d'élèves, un modèle idéal serait capable de donner directement une prédiction de celui-ci et c'est ce que le modèle présenté ici tente de faire.

Le problème majeur auquel ce modèle pourrait faire face est celui de l'identifiabilité.
Puisque tous les paramètres sont entraînés en même temps et que l'état de départ de ceux-ci a un grand impact sur leurs valeurs finales, il n'y a aucune garantie que deux modèles entraînés à partir des mêmes données et ayant des résultats similaires sur la prédiction des réponses fassent les mêmes prédictions de ces valeurs latentes.

Pour contrer ce problème, une présomption est faite que la connaissance principale requise par une question est celle qui sera le plus influencée chez l'élève lorsqu'il tentera de répondre à cette question.
Pour encoder cette présomption dans le modèle, le \textit{teacher forcing} sera utilisé pour réduire le gradient découlant de toutes les dimensions sauf celle correspondant à cette connaissance principale.
Cette réduction sera presque totale lors des premières itérations et diminuera graduellement jusqu'à disparaître et de là, le modèle sera libre de décider quelles connaissances affectent quelles autres.
Une description plus exhaustive de l'entraînement est faite à la section~\ref{sec:entr}.

Puisqu'un même élève peut avoir plusieurs différentes séquences dans les données, un même vecteur est utilisé pour toutes et le vecteur initial de l'une est le vecteur final de la séquence venant la plus proche avant.

Une autre présomption faite, celle-ci dans le but de simplifier les calculs de variance et que des travaux subséquents pourront réévaluer est que les connaissances latentes chez l'élève sont indépendantes.
Ceci est instinctivement faux et pourrait être une cause importante d'erreur.
Cependant, rien n'empêche le modèle d'être éventuellement amélioré avec un type de réseau de neurones prédisant une structure.

Une fois l'entraînement fini, pour chaque élève et à chaque étape de ses différentes séquences de question, une estimation peut être faite de ses connaissances par l'équation~\ref{eq:bnn-esp} et un intervalle de confiance établie sur celles-ci par l'équation~\ref{eq:bnn-var}.

Avec $\vec{h_t}$, la sortie de la couche récurrente au temps $t$, la
prédiction du réseau de neurone pour ce vecteur de connaissances $\vec{s}_{i,t}$
sera donnée par 
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{s}_{i,t} &= \sigma({\vec{W}^{(s)}}^T\left(1; \vec{h}_t\right))\\
    \vec{W}^{(s)} &= \vec{M}^{(s)} + \log(1 + \exp(\vec{P}^{(s)})) \odot \vec{E}^{(s)}\\
    E_{i,j}^{(s)} &\sim \mathcal{N}(0,1)
  \end{split}
\end{equation}

À l'instar de la prédiction de la réponse, l'espérance et la variance la prédiction de l'état des connaissances de l'élève seront données par:
\begin{equation}
  \begin{split}
    p(\vec{s}_{i,t}^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*, \mathcal{Q},\mathcal{A},\mathcal{S}) &= \mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}\left[p(\vec{s}_{i,t}^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega})\right]\\
                                                                                                                        &\approx \frac{1}{K}\sum_{k=1}^Kp^{(k)}(\vec{s}_{i,t}^*))\\
                                                                                                                        &\coloneqq \vec{\hat{s}}_{i,t}^*
  \end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathbb{V}_{q_{\vec{\theta}^*}(\vec{\omega})}\left[p(\vec{s}_{i,t}^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega})\right]\\
    \approx& \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}\left[\text{diag}\left(p^{(k)}(\vec{s}_{i,t}^*)\right) - p^{(k)}(\vec{s}_{i,t}^*)^\otimes\right])}_{\text{aléatorique}}\\
           &+ \underbrace{\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K\left(p^{(k)}(\vec{s}_{i,t}^*) - \vec{\hat{s}}_{i,t}^*\right)^\otimes}_{\text{épistémique}}
  \end{split}
\end{equation}
où $p^{(k)}(\vec{s}_{i,t}^*) = p(\vec{s}_{i,t}^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{w}^{(k)})$

\subsection{Entraînement}
\label{sec:entr}

Comme il a été expliqué à la section~\ref{sec:bnn}, l'entraînement d'un réseau de neurones se fait par descente de gradient. La fonction de coût utilisée est:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathcal{L}(\mathcal{Q}, \mathcal{A}, \mathcal{S}, \vec{\theta})\\
    =& \underbrace{-\sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega}))]}_{\text{vraisemblance}}\\
    +& \underbrace{\kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})}}_{\text{régularisation variationnelle}}\\
    +& \underbrace{-\lambda_r\sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_t^*,\vec{\omega}))]}_{\text{régularisation de reconstruction}}\\
    +& \underbrace{\lambda_{w_1}\sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\norm{\vec{s}_{s,t+1} - \vec{s}_{s,t}}_1 + \lambda_{w_2}\sum_{b=1}^B\sum_{s=1}^{S_b}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\norm{\vec{s}_{s,t+1} - \vec{s}_{s,t}}_2^2}_{\text{régularisation de constance}}
  \end{split}
\end{equation}

Cette fonction de coût incorpore à la fois la fonction de coût traditionnelle des réseaux de neurones récurrents bayésien (vraisemblance et régularisation variationnelle), mais aussi les améliorations proposées par \cite{yeu2018} (régularisations de reconstruction et de constance).
Remarquons que la régularisation de constance est sur la prédiction du vecteur d'élève, mais que celle de reconstruction est sur la prédiction de la réponse alors que \cite{yeu2018} utilisait le vecteur de réponse pour les deux. Ceci est parce que contrairement à DKT et DKT+, le modèle ne prédit pas la réponse à toutes les questions à chaque pas, mais seulement à la question actuelle.

Comme il a été décrit à la section~\ref{sec:bnn}, il faut séparer ce coût entre chaque \textit{mini-batch} et séquence:
\begin{equation}
  \begin{split}
    &\mathcal{L}_{b,s}(\mathcal{Q}_{b,s},\mathcal{A}_{b,s},\mathcal{S}_{b,s},\vec{\theta})\\
    =& -\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_{t-1}^*,\vec{\omega}))]\\
    +& \pi_{b,s}\kl{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}{p(\vec{\omega})}\\
    +& -\lambda_r\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\mathbb{E}_{q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})}[\log p(a_t^*|\vec{s}_0^*,\vec{q}_1^*,...,\vec{q}_t^*,a_1^*,...,a_t^*,\vec{\omega}))]\\
    +& \lambda_{w_1}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\norm{\vec{s}_{s,t+1} - \vec{s}_{s,t}}_1 + \lambda_{w_2}\sum_{t=1}^{T_{b,s}}\norm{\vec{s}_{s,t+1} - \vec{s}_{s,t}}_2^2
  \end{split}
\end{equation}
avec $\pi_{b,s} = \frac{1}{\sum_{b=1}^BS_b}$.

En utilisant \textit{Bayes by backprop}, cette fonction est approximée à chaque itération en échantillonnant les paramètres $\vec{\omega}$.
Ceci permet d'approximer tous les calculs dépendant de $q_{\vec{\theta}}(\vec{\omega})$.
Cependant, il faut aussi choisir la distribution a priori pour $\vec{\omega}$, donnée par $p(\vec{\omega})$.
Bien que plusieurs distributions puissent être utilisées ici, une $\mathcal{N}(0,1)$ sera utilisée.

\section{Méthodologie}

Évaluer des modèles dont le but est de découvrir des valeurs latentes se fait de deux façons: de manière directe avec des données simulées ou de manière indirecte avec des données réelles.
Récemment, dans le domaine du traçage des connaissances, la deuxième méthode a le plus souvent été utilisée en évaluant les modèles sur la prédiction des réponses à de nouvelles questions.
Bien qu'un jeu de données simulées ait aussi été utilisé dans plusieurs articles~\cite{pie2015,yeu2018,zha2017,pan2019}, nous trouvons celui-ci trop simple pour réellement évaluer le succès des algorithmes.
Ceci a donné des incitatifs contre-productifs qui ont mené à des modèles avec des capacités latentes difficiles à interpréter à cause de leur tailles ou leurs formats.

Pour pallier à ces incitatifs et en fournir d'autres plus représentatifs du but réel de la modélisation des connaissances, la majorité des expériences et évaluations faites au cours de ce projet de recherche seront faites sur des données simulées.

Pour produire les différents jeux de données nécessaires, une librairie écrite par l'auteur sera utilisée.
Il y a plusieurs raisons d'implémenter cette librairie.
La plus importante est le besoin de connaître parfaitement les variables latentes et la méthodologie qui ont mené aux séquences utilisées, certains modèles pouvant capturer des particularités du jeu de données qui ne représentent pas la population générale des données ou sont simplement inutilisables~\cite{kha2016}.
L'autre raison majeure d'écrire cette librairie plutôt que d'utiliser les données simulées par d'autres chercheurs ou de simplement simuler les données à partir de distributions simples est le besoin de créer des situations plus complexes capturant le respect ou pas de certaines présomptions.
Une telle librairie permettrait à la fois d'évaluer les modèles de façon plus complète, mais aussi de comparer les données réelles provenant de différents jeux de données à celles simulées pour tenter de déterminer quelles approximations se rapprochent le plus de la réalité et quelles présomptions sont valides ou à rejeter.

Les paramètres déterminant simplement la taille et la difficulté du jeu de données sont les suivants:
\begin{itemize}
  \item Nombre de connaissances par élève
  \item Niveau des connaissances pour les élèves
  \item Nombre de connaissances
  \item Taux de parcimonie (\textit{sparsity}) des questions
  \item Taux de parcimonie (\textit{sparsity}) des connaissances
  \item Taux de parcimonie (\textit{sparsity}) des questions par élève
  \item Taux de parcimonie (\textit{sparsity}) des connaissances par élève
\end{itemize}
Les paramètres suivants permettant d'évaluer l'apprentissage des \textit{embeddings} de questions et des connaissances latentes:
\begin{itemize}
  \item Nombre de connaissances requises par question
  \item Niveau des connaissances requises pour les questions
  \item Difficulté des questions
  \item Difficulté des connaissances
  \item Taux d'apprentissage par élève
  \item Taux d'oubli par élève
  \item Taux d'oubli par connaissance
  \item Facteur d'ajustement pour mauvaise réponse
\end{itemize}
Finalement, pour évaluer la variance, les paramètres à varier sont:
\begin{itemize}
  \item Taux d'erreur des élèves (\textit{slip})
  \item Taux de chance des élèves (\textit{guess})
  \item Taux d'erreur des questions (\textit{slip})
  \item Taux de chance des questions (\textit{guess})
  \item Importance de la maîtrise
\end{itemize}

Faire varier ces paramètres permet de simuler plusieurs situations réelles.
Par exemple, un haut taux de chance peut représenter des tricheurs ou des questions n'évaluant pas réellement les connaissances alors qu'un haut taux d'erreur peut indiquer un problème temporaire chez l'élève (problèmes de famille ou maladie par exemple) ou une question mal rédigée.
L'utilisation de ces paramètres permet aussi de voir quelles présomptions sont importantes et où les modèles échouent puisqu'il est possible de créer des jeux de données simples~\cite{pie2015} en mettant la plupart de ces paramètres à des valeurs fixes et les taux de parcimonie prêt de 0, tout comme il est possible d'augmenter la parcimonie et complexité pour identifier les seuils nécessaires pour les modèles et ainsi aider à mieux concevoir les programmes réels d'apprentissage et d'examens adaptatifs.

La formule permettant de déterminer la réponse d'un élève $s$ à une question $q$ est:
\begin{equation}
  \begin{split}
    a_{s,q} &\sim Bernouilli(p)\\
    p &= \min(guess + (1 - slip)\frac{\exp(\sigma(\vec{s}^T\vec{q} - d_q))}{1 + \exp(\sigma(\vec{s}^T\vec{q} - d_q))}, 1)\\
    guess &= \sqrt{guess_s \cdot guess_q}\\
    slip &= \sqrt{slip_s \cdot slip_q}
  \end{split}
  \label{eq:answer}
\end{equation}
où $\vec{s}$ est l'état des connaissances de l'élève, $\vec{q}$ sont les connaissances nécessaires pour répondre à la question, $d_q$ est la difficulté de la question $q$ et $\sigma$ est un paramètre permettant d'ajuster l'apport de la maîtrise dans la probabilité de bien répondre à la question.
Ce dernier paramètre est nécessaire pour bien contrôler la variance puisque toutes les valeurs de $\vec{s}$ et $\vec{q}$ sont entre 0 et 1.
S'il y a peu de connaissances évaluées, l'exponentielle ne sera pas assez petite ou grande pour faire en sorte que la fraction soit 0 ou 1.
Ceci rendrait plus difficile la détermination de l'apport du \textit{slip} et \textit{guess} dans la variance.
On peut aussi voir que modifier ces paramètres permettent d'approximer autant des modèles conjonctifs ($d_q\rightarrow \sum\vec{q}$) que disjonctifs ($d_q\rightarrow 1$) lorsque $\sigma$ est grand, mais qu'à la base le modèle est compensatoire.

La formule permettant de définir l'évolution des connaissances $\vec{s}$ d'une étape à l'autre est:
\begin{equation}
  \begin{split}
    \vec{s}_{t+1} &= \max(\vec{s}_t \odot (1 - \vec{oubli}) + \alpha_s \cdot \vec{q}(1 + d_q) \cdot (1 - \rho)(1 - a_{s,t}) \odot (1 - \vec{d}), \vec{1})\\
    \vec{oubli} &= \sqrt{oubli_s \cdot \vec{oubli}_k}
  \end{split}
\end{equation}
où $oubli_s$ est l'oubli pour l'élève $s$, $\vec{oubli}_k$ est le vecteur de taux d'oubli pour toutes les connaissances, $\rho$ est le facteur influençant à quel point une mauvaise réponse va moins améliorer les connaissances, $\vec{d}$ est le niveau de difficulté des connaissances et $\alpha_s$ est le taux d'apprentissage de $s$.

Ces formules ne sont pas coulées dans le béton, mais permettent tout de même de simuler plusieurs situations. De plus, l'équation~\ref{eq:answer} permet de connaître la variance exacte d'une réponse: $p(1-p)$.

\subsection{Expériences}

Le modèle présenté ici sera évalué sur plusieurs jeux de données simulées en plus des données réelles provenant d'ASSISTment~\cite{fen2009}, les jeux de données standards en traçage de connaissances. Les expériences faites avec les données simulées sont les suivantes:

\begin{enumerate}
  \item Les jeux de données simulées serviront à évaluer plusieurs aspects. La première expérience sera de vérifier que le modèle acquière une certitude à force de voir une situation se répéter. Ceci sera fait en enlevant l'apprentissage, l'oubli, le \textit{slip} et le \textit{guess}.
    De plus, chaque élève aura soit toutes les connaissances ou aucune et chaque question nécessitera toutes les connaissances. À ce moment-là, il est possible de mettre la difficulté à une certaine valeur pour faire en sorte que $p$ est soit presque 0 ou 1.
    Puisque l'état des connaissances chez les élèves ne changent pas, la variance prédite par le modèle doit être monotone décroissante tout au long des séquences et tendre asymptotiquement vers 0.
    Cette expérience permet aussi de voir si le modèle finit par prédire soit des vecteur de 0s ou de 1s pour les élèves et des vecteurs de 1s pour les connaissances.
    Cette expérience permet aussi d'évaluer si le modèle prédit bien les connaissances de l'élève et si les \textit{embeddings} ont bien été entraînés.
  \item Le paramètre de difficulté des questions a un grand impact potentiel sur la variance. La seconde expérience sera de vérifier s'il y a effectivement une variation dans la variance prédite selon la difficulté de la question. Il sera aussi possible de vérifier si cette difficulté est reflétée d'une quelconque façon dans les \textit{embeddings} des questions. Une hypothèse est que la longueur des \textit{embeddings} ($\norm{\vec{q}}$) pourrait y être proportionnelle.
  \item Utiliser un \textit{guess} et \textit{slip} constants permet de créer une variance aléatorique (provenant des données). La troisième expérience sera donc de vérifier si la décomposition de la variance fonctionne bel et bien. La variance épistémique devrait atteindre 0 au fil de la séquence avec la variance totale atteignant un plateau au-dessus de 0.
  \item La quatrième expérience permettra de vérifier la prédiction des connaissances. Ceci est fait en partant d'états de connaissances tous à 0 et de questions évaluant parfaitement certaines connaissances (vecteur de 0s ou de 1s seulement) et vérifiant si dans la séquence, c'est bien les connaissances visées qui augmentent. Il sera intéressant de voir si le modèle augmente continuellement les autres dimensions aussi. À partir de là, les données seront complexifiées en ajoutant les paramètre d'oubli et de malus pour mauvaise réponse et ensuite en individualisant les élèves. L'hypothèse ici est le facteur d'apprentissage d'un élève pourrait se reflété dans la longueur du vecteur de l'élève, mais il est possible qu'il faille trouver une autre façon d'inclure celui-ci dans le modèle.
  \item La cinquième expérience sera de créer des populations différentes lors de l'évaluation par rapport à l'entraînement et vérifier que le modèle prédit une plus grande variance pour les séquences provenant de ces nouvelles populations par rapport à celles utilisées à l'entraînement.
  \item La sixième et dernière expérience sera de faire varier la parcimonie et vérifier comment cela affectent la justesse des prédictions, mais surtout la variance. En principe, celle-ci devrait augmenter avec l'augmentation de la parcimonie.
  
\end{enumerate}

Ces expériences permettront de plus d'évaluer le succès du \textit{teacher forcing} utilisé pour entraîner les \textit{embeddings} de questions et vecteurs de connaissances et voir si ceux-ci réussissent dans un premier temps à correctement identifier la connaissance principale pour chaque question et ensuite déterminer si les autres connaissances nécessaires sont identifiées.
De plus, elles permettront d'analyser en détails comment la difficulté de la question ou les taux de chance et d'erreur affectent ces \textit{embeddings} et s'il est nécessaire de directement intégrer ceux-ci au modèle ou pas.

\subsection{Évaluation}

Le modèle présenté ici sera d'abord comparé à deep-IRT, VI (les 3 modèles), BKT, DKT, DKT+, DKVMN et SAKT sur la base de AUC (\textit{area under the curve}), la métrique standard utilisé dans le domaine, mais surtout avec RMSE (\textit{root mean squared error}) et LL (\textit{log-likelihood}), des métriques plus représentatives~\cite{pel2015,dha2014}.
Ces comparaisons seront sur le pouvoir prédictifs des réponses des modèles et permettront de prouver que ce nouveau modèle réussit aussi bien ou presque que l'état de l'art sur à cette tâche.
Puisque le modèle possède le même pouvoir représentatif que les autres, il n'y aucune raison de penser qu'il faillira à celle-ci.

Bien que les modèles VI~\cite{wu2020} supposent la présomption qu'il n'y a pas d'ordre aux questions, ils présupposent aussi que toutes les questions sont indépendantes et il est donc possible de les comparer aux autres. 

L'autre métrique plus intéressante sur la base de laquelle il est possible de comparer les modèles est la différence entre le RMSE sur les bonnes réponses et les mauvaises.
Un modèle évaluant bien sa propre crédibilité aura tendance à donner une prédiction près de 0.5 lorsqu'il est incertain et plus prêt de 0 ou 1 s'il est certain de la réponse, contrairement à un modèle entièrement déterministe qui a tendance à faire une prédiction forte~\cite{ken2017}.
Dans un premier lieu, nous voulons déterminer s'il y a une différence entre les modèles déterministes à base de réseaux de neurones et ceux probabilistes (BKT et BDKT).
Dans un second temps, si cette différence est significative ou peut l'être avec assez de données.
Si c'est le cas, cette métrique sera utile pour déterminer si le modèle général et en particulier ses prédictions sur son incertitude sont dignes de confiance.

Quant à la variance, deux aspects sera évalué: la comparaison directe avec la vraie variance des réponses et le comportement selon les changements des paramètres.
La première sera simplement évaluée en utilisant RMSE comme mesure de distance entre la variance prédite et la vraie variance.
Le comportement de la variance lui devra être comparé au comportement théorique prédit, c'est-à-dire que la variance des réponses devrait diminuer au fil de la séquence et celle d'une connaissance plus évaluée par les questions devrait diminuer plus vite qu'une autre moins évaluée.
De plus, la variance prédite devrait tendre asymptotiquement vers la variance aléatorique déterminée par les paramètres dans le cas de des données simulées ou du moins vers un plateau plus grand que 0 dans le cas de vraies données.


\section{Échéancier}
(\textit{voir page suivante})

\begin{landscape}
  \begin{figure}
    \begin{center}
      \begin{ganttchart}[%
        x unit = 0.37cm,
        y unit chart = 0.5cm,
        y unit title = 0.6cm,
        title height=1,
        vgrid,
        time slot format=isodate-yearmonth,
        time slot unit=month
        ]{2018-09}{2022-08}

        \gantttitlecalendar{year}\\
        \gantttitlecalendar[title label font=\footnotesize]{month}\\

        \ganttgroup{Préalables}{2018-09}{2020-02}
        \ganttgroup{}{2020-07}{2020-09}
        \ganttgroup{}{2021-01}{2021-03}
        \ganttgroup{}{2021-10}{2021-12}\\
        \ganttbar{Cours}{2018-09}{2019-12}\\
        \ganttbar{Examens de synthèse}{2019-09}{2019-12}\\
        \ganttbar{Proposition de recherche}{2019-09}{2020-03}\\
        \ganttbar{Revue de littérature}{2019-05}{2020-02}
        \ganttbar{}{2020-07}{2020-09}
        \ganttbar{}{2021-01}{2021-03}
        \ganttbar{}{2021-10}{2021-12}\\

        \ganttgroup{Traç. de conn. profond bayésien}{2019-07}{2020-07}\\
        \ganttbar{Création du sim. de données}{2019-07}{2020-02}\\
        \ganttbar{Réplication état de l'art}{2019-08}{2020-02}\\
        \ganttbar{Création algorithme}{2019-10}{2020-02}\\
        \ganttbar{Évaluation algorithme}{2020-01}{2020-03}\\
        \ganttbar{Rédaction article}{2020-04}{2020-05}\\
        \ganttbar{Publication article}{2020-06}{2020-07}\\

        \ganttgroup{Prédiction d'élèves}{2020-07}{2021-01}\\
        \ganttbar{Adapt. du sim. de données}{2020-07}{2020-08}\\
        \ganttbar{Création algorithme}{2020-08}{2020-09}\\
        \ganttbar{Évaluation algorithme}{2020-09}{2020-09}\\
        \ganttbar{Rédaction article}{2020-10}{2020-10}\\
        \ganttbar{Publication article}{2020-11}{2021-01}\\

        \ganttgroup{Examens adaptatifs}{2021-01}{2021-12}\\
        \ganttbar{Adapt. du sim. de données}{2021-01}{2021-04}\\
        \ganttbar{Création algorithme}{2021-04}{2021-07}\\
        \ganttbar{Évaluation algorithme}{2021-07}{2021-09}\\
        \ganttbar{Rédaction article}{2021-10}{2021-10}\\
        \ganttbar{Publication article}{2021-11}{2021-12}\\

        \ganttgroup{Thèse}{2022-01}{2022-08}\\
        \ganttbar{Rédaction}{2022-01}{2022-05}\\
        \ganttbar{Révision}{2022-04}{2022-06}\\
        \ganttbar{Soutenance}{2022-07}{2022-08}\\

      \end{ganttchart}
    \end{center}
    \caption{Échéancier du doctorat}
    \label{fig:timeline}
  \end{figure}
\end{landscape}

\chapter{Conclusion}
\label{chap:conclusion}

Avec les améliorations aux prédictions des réponses, les modèles à base de réseaux de neurones ont apporté une plus grande difficulté d'interprétabilité et de fiabilité.
Ceux-ci réduisent leur utilité dans des programmes d'évaluation et d'apprentissage adaptatifs et peuvent causer des erreurs seulement découvertes trop tard.
De plus, les jeux de données utilisés sont soit trop simples et ne permettant pas d'évaluer les modèles par rapport à la complexité du monde réel ou sont utilisés avec les mauvais incitatifs.
Plutôt que d'avoir comme but de correctement modéliser l'état des connaissances de l'élève, les modèles sont comparés sur leur force de prédiction de la réponse à une question.
Parce que l'annotation des données est une tâche longue et compliquée, même les données réelles présentent uniquement un aperçu simplifié de vrais situations.
Bien que ceci ne soit pas universels, beaucoup d'expériences faites se basent sur les présomptions découlant de cette simplification.

La recherche présentée ici propose un nouveau modèle basé sur les réseaux de neurones bayésiens capable de donner une incertitude sur ses prédictions et ses paramètres.
En plus de prédire la réponse à une question donnée, celui-ci donne aussi une prédiction sur l'état latent de l'élève, lui aussi avec une incertitude associée, et ce, sans se baser sur le fait qu'une question peut être réduite à une connaissance unique.

De plus, la conception d'une nouvelle librairie est proposée, permettant de créer des jeux de données plus complets où les présomptions utilisées dans la conception des modèles et la collecte des données sont libres de changer pour représenter des situations complexes.
Ces données synthétiques permettent aussi une évaluation plus granulaire des modèles de traçage de connaissances, permettant d'identifier les situations pouvant mener à des problèmes dans les prédictions.

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{proposal}

\end{document}
